<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Chetan K Honnavile]]></title>
  <link href="http://yoursite.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2014-03-03T19:38:20+05:30</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Chethan]]></name>
    <email><![CDATA[omega.chetan@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಕಪ್ಪುಗುಲಾಬಿ : 2]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/02/03/-2798898/"/>
    <updated>2014-02-03T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2014/02/03/-2798898</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>&ldquo;ರಾಧ!! ನೀನು ನನ್ನ ಜೊತೆನಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದು ಬಿಡು.  &rdquo; ಅಂತಂದ ವಿನೋದ.   ಕಟ್ಟಿದ್ದ ಗಂಟಲು ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ.  ಗೊಗ್ಗರು ಧನಿಯಲ್ಲಿ. , &ldquo; ಗಂಟಲು ಸರಿ ಇಲ್ಲವೋ. !! ಬಿಸಿ ನೀರು ಕೇಳು. &rdquo; ಎಂದಳು ರಾಧ.   ವಿನೋದ ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ.  ಹೋಟೆಲಿನ ವೆಯ್ಟರು.  &ldquo;ಅದೆಲ್ಲಾ.  ಈಗ ಮಾಡಿಕೊಡೋದಕ್ಕೆ ಆಗಲ್ಲ.  &rdquo; ಅಂದ.   ರಾಧ ಹೇಳಿದ &lsquo;ಗಂಟಲು ಪಿರಿಪಿರಿ&rsquo; ಕಾರಣವನ್ನೇ ಪುನಃ ಹೇಳಿದನಾದರೂ.  ವೆಯ್ಟರ್!! ವಿನೋದನ ಮಾತನ್ನು,  ಕೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಗೋಜಿಗೆ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ.  ರಾಧಾಳ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿ.   &ldquo;ಹಾ!! ನೀರು!! ಅಷ್ಟೋಂದ್ ಏನು.  ಕೋಲ್ಡ್ ಇಲ್ಲ.  ಕುಡೀಬಹುದು ಕಣೆ!!&rdquo; ಅಂದ.   ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಸುಮ್ಮನಿದ್ದು!! &ldquo; ನನಗೆ ಜೋರು ಮಾತಾಡಕ್ಕಾಗ್ತಿಲ್ಲ.  ಇಲ್ಲಾಂದ್ರೆ ಒಂದ್ ಸೆಕೆಂಡ್ ನಲ್ಲಿ ಬಿಸಿ ನೀರು ತರಿಸ್ತಿದ್ದೆ.  &rdquo; ಕಣ್ಣು ಮಿಟುಕಿಸಿ ನಕ್ಕಳು ರಾಧ.   ಇನ್ನೂ. &lsquo; ತನ್ನ ತಪ್ಪೇನು. !! &rsquo; ಎಂಬುದಾಗಿ ತಡಬಡಿಸುತ್ತಿದ್ದ ವಿನೋದನ!! ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನೇ.  ದಿಟ್ಟಿಸುತ್ತಾ.  &ldquo; ನಿನ್ನ ಜೊತೆ ಯಾರೂ ಸುಖವಾಗಿ ಇರೋದಕ್ಕೆ ಆಗಲ್ವೋ.  ತುಂಬಾ ಕಾಂಪ್ರಮೈಸ್ ಮಾಡ್ಕೋತಿಯ ಲೈಫ್ ಜೊತೆ.  ಬೇಕೆಂದ ಹಾಗೆ ಬದುಕೋದಕ್ಕೂ.  ಹೆದರಿಕೊಳ್ತೀಯ.  &rdquo; ಅಂದಳು.   ಅಪಮಾನಿತನಾದಂತೆ ಕಂಡರೂ. , ತೋರಗೊಡದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಹೋದ.   &ldquo; ಒಂದು ಕಡೆ ಭಯ!! ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಸಂಕೋಚ!! ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ನನ್ನವೇ ಕಲ್ಪನೆಗಳು.   ಯಾವುದೋ ಬಸ್ ಹತ್ತುವಾಗ. , ಮುಂದೆ ಇದು ಮೋರಿಗೆ ಬಿದ್ದು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅಥವಾ ಆಕ್ಸಿಡೆಂಟ್ ಆಗಿಬಿಟ್ಟರೆ. , ಬಸ್ ನಿಂದ ಇಳೀತಿದ್ದ ಹಾಗೆ. , ಅಡಿಯಿಂದ ಯಾವುದೋ ಹಾವು ಬಂದು, ಅದರ ಮೇಲೆ ಕಾಲಿಟ್ಟು. , ಅದು ಕಚ್ಚಿ ಬಿಟ್ಟರೆ.  ಕಣ್ಣ ಮುಂದೆ ಯಾವಾಗಲೂ ರಾಶಿ ರಾಶಿ &lsquo;instinct&rsquo; ಗಳು.  ಇದು ಹಂಗಾದರೆ ಹೆಂಗೆ!! ಹಿಂಗಾದರೆ ಹೆಂಗೆ!! ಅದು ಹಿಂಗಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ!! ಅನ್ನೋ ರೀತಿನಲ್ಲಿ.   ಈ ಇಮ್ಯಾಜಿನೇಷನ್ ಗಳ ಮಧ್ಯೆ, ಕೆಲವೆಲ್ಲಾ.  ನಿಜವಾಗಲೂ ನಡೆದಿರುತ್ವೆ.  ನಿಜವಾಗಲೂ ಬದುಕಿದ್ದೆನಾ. ? ಅಥವಾ  ಎಲ್ಲವೂ ನನ್ನ ಕಲ್ಪನೆಗಳಾ. ? ಗೊಂದಲ.  ನಿನ್ನ ಜೊತೆ ಈ ರೀತಿ ಕುಳಿತು ಮಾತಾನಾಡ್ತಿರೋದನ್ನೇ.  ಎಷ್ಟೋ ಸಲ!! ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ.  ಅಲ್ಲೂ ಕೂಡ. , ನಾವು ಹೀಗೆ ಮಾತಾಡ್ತಾ ಇರ್ತೇವೆ. &rdquo; ಕೊನೆಯ ಮಾತುಗಳಿಂದ ವಿಚಲಿತನಾದ ವಿನೋದ, ಅಷ್ಟಕ್ಕೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ.   ರಾಧ ಶುರುವಚ್ಚಿಕೊಂಡಳು &ndash; &ldquo; ನನಗಿರೋ ಸಮಸ್ಯೆ ಕೂಡ, ನಿನ್ನ ಆ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿರೋ ಪ್ರಪಂಚ!! &lsquo; ಸ್ಟಾಪ್ ಇಮ್ಯಾಜಿನಿಂಗ್!! ನಾವು ನೋಡ್ತಾ ಇರೋ ಪ್ರಪಂಚದಾಚೆ ಮತ್ತೇನೋ ವಿಸ್ಮಯವಾದದ್ದು ಅಥವಾ ಭಯ ಪಡಿಸೋ ಅಂತದ್ದು.  ಇಲ್ಲ.  ಹಾಗೇನೆ ಸಂಕೋಚ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋದಕ್ಕೆ. , ಸುತ್ತ ಇರೋರೆಲ್ಲಾ ನಮ್ಮನ್ನೇ ಸದಾ ಗಮನಿಸುತ್ತಾ ಇರ್ತಾರೆ ಅನ್ನೋ ಆಲೋಚನೆಯೇ!!  ಅದೇ ಮುಜುಗರ ತರಿಸುವಂತದ್ದು.  &rdquo;  &ldquo; ಅದಕ್ಕೆ!! ನನಗೆ, ನೀನು ಅಂದ್ರೆ ಇಷ್ಟ.  ನನಗೆ ನನ್ನ ರೀತಿಗಿಂತ, ನಿನ್ನ ರೀತಿ ಇರ್ಬೇಕು ಅನ್ನೋ ಆಸೆ ಜಾಸ್ತಿ.  ತನ್ನ ಎಲ್ಲೆಗಳು, ಮಿತಿಗಳ ಅಂಚಿನಲ್ಲಿ ಬದುಕಬೇಕು.  ಹಾ.  ಆಸೆಗಳೇನೋ.  ಇವೆ.  ಆದ್ರೆ ನೀ ಹೇಳ್ದಂಗೆ ಸಂಕೋಚವೋ ಅಥವಾ ಭಯವೋ.  ? ಹಾಳಾಗೋಗ್ಲಿ ಅಂತ, ಸುಮ್ಮನಾಗಿ ಬಿಡ್ತೇನೆ.   ಅದಕ್ಕೆ ನೀನು ನನ್ನ ಜೊತೆ ಯಾವಾಗ್ಲು ಇರು ಅಂತ ಕೇಳ್ತಿರೋದು. &rdquo;  &ldquo; ಅಯ್ಯಯ್ಯೋ!! ನಿನ್ನ ಜೊತೆ ಇರೋದು. , ಇರುವವರದ್ದು.  ಕಷ್ಟನಪ್ಪ!! ಭ್ರಮೆಗಳಲ್ಲಿ ಬದುಕುವವನು ನೀನು.   ಇವತ್ತು ಹೌದು!! ಅನ್ನೋ ರೀತಿ ತಲೆಯಾಡಿಸೋ ನಿನ್ನ ಭ್ರಮೆಗಳು, ನಾಳೆ!! ಮತ್ಯಾವುದೋ.  ಕಲ್ಪನೆಗಳ ಮರ್ಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕು ಇಲ್ಲ!! ಅಂತ ತಲೆ ಕೊಡವುತ್ತವೆ.   ನಿನ್ನ ತರ್ಕಾತೀತ ಕಲ್ಪನೆಗಳಲ್ಲಿ.  ಯಾವುದು ಸತ್ಯ, ಸುಳ್ಳು ಹೇಳೋದಕ್ಕಾಗಲ್ಲ.  ನಿನ್ನ ನಂಬೋದಕ್ಕೆ ಆಗಲ್ಲ. &rdquo;  &ldquo; ನೀನು ಅಂದುಕೊಂಡಿರೋ ಅಷ್ಟು ಕಷ್ಟ ಏನಲ್ಲ.   ನಿನ್ನಾಣೆ!! ನಾನ್ಯಾರಿಗೂ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುವಂತಹವನಲ್ಲ ರಾಧ.  ಅದೇನೋ &#8216;ಒಳ್ಳೆಯವನು&rsquo; ಅಂತಾರಲ್ಲ!! ಆ ಥರ ನಾನು. &rdquo;  &ldquo;ಹಹಹ!! ಒಳಗೆ ಅಸಹಾಯಕತೆ, ಹತಾಶೆಗಳನ್ನೇ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಿ ಇರೋದಕ್ಕಿಂತ,  ಸ್ವಲ್ಪ ಕೆಟ್ಟವನಾದರೂ ಪರವಾಗಿಲ್ಲ!! ನಿರಾಳವಾಗಿ ನಿರುಮ್ಮಳನಾಗಿ ಇರ್ಬೇಕು.  ಅದೂ ಅಲ್ಲದೆ, ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಿ ಇರೋದು ಅನಿವಾರ್ಯ ನಿನಗೆ.  ಯಾಕಂದ್ರೆ, ಪ್ರೀತಿಸೋದಕ್ಕೆ ಇರೋ ಅಷ್ಟೇ ಭಯ. , ದ್ವೇಷಿಸೋದಕ್ಕೂ ಇದೆ.   ನಿನ್ನದು exclusive ಮೋಡ್.  inclusive ಮೋಡ್ ಗೆ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊ.  ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಳಗೊಳ್ಳವಿಕೆ ಅನ್ನೋದೆ, ನನ್ನ ಸಂತೋಷದ ಗುಟ್ಟು.  ನೀನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಓಡಿದಷ್ಟು!! ಈ ಪ್ರಪಂಚ ನಿನ್ನೊಬ್ಬನಿಗೆ Strange!! ಆಗಿನೇ ಉಳಿದುಬಿಡತ್ತೆ!!&rdquo;  ವಿನೋದ!! ಕಟ್ಟಿದ್ದ ತನ್ನ ಗಂಟಲು ಸರಿ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ. , ಇಡ್ಲಿಗೆ ಸಾಂಬಾರು ಸುರಿದುಕೊಂಡ.   ನೀರು ತಣ್ಣಗಿದ್ದರೂ. , ಬಿಸಿ ನೀರು ಕೇಳದಷ್ಟು ಸಂಕೋಚ ಅವನಿಗೆ.  ಒಬ್ಬನೇ ಇದ್ದಾಗ ಹೀಗೆ!!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಶಿವಮೊಗ್ಗ To ಭದ್ರಾವತಿ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/01/20/to115352/"/>
    <updated>2014-01-20T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2014/01/20/to115352</id>
    <content type="html"><![CDATA[<pre><code>ಗೋಪಿ ಸರ್ಕಲ್ ನಲ್ಲಿರೋ ಪಂಚತಾರ ಐಸ್ ಕ್ರೀಮ್ ಪಾರ್ಲರ್ ಮುಂದೆ ನಿಂತಾಗ,  ಗಡ್ ಬಡ್ ತಿನ್ನುವಾಸೆಯಾಗಿ ಗೆಳೆಯ ಕಾರ್ತಿಕನಿಗೆ ಫೋನಾಯಿಸಿದೆ.   ' ಯಾವಾಗ್ ಬಂದೆ. ? ಎಲ್ಲಿದಿಯಾ. ? ' ಮುಂತಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ನಂತರ,  ಹತ್ತು ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ತಾನೂ ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದ.    ಬೈಕಲ್ಲಿ ಬಂದವನು, ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ತೆಗೆದು ಕೈಲಿ ಹಿಡಿದು ನಿಂತ.   ' ಶಿವಮೊಗ್ಗ ದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗ್ಲೋ.  ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ಕಡ್ಡಾಯ ಮಾಡಿದ್ದು.  ' ಅಂತ ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ  ' ಬೈಕ್ ನಿಂದ ಬಿದ್ದ ಮೇಲೆ. , ನಾನೇ ಕಡ್ಡಾಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ.  ' ಅಂದ.   ಪಂಚತಾರದ ಒಳಗೆ ಹೋಗುವಾಗ, ಎದಿರು ಬಂದ ಸಾಕಷ್ಟು ಕಪಲ್ ಗಳನ್ನು ಕಂಡು. ,  ' ಐಸ್ ಕ್ರೀಮ್ ತಿನ್ನೋದಕ್ಕೆ ಹುಡ್ಗೀರನ್ನ ಕರೀಬೇಕು ಕಣ್ಲಾ.  ಹುಡ್ಗೂರನ್ನಲ್ಲ!! ' ಅಂದ.   ' ಅಂದರೆ ಐಸ್-ಕ್ರೀಮ್ ತಿನ್ನೋದನ್ನ ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡು, ಅಂತ ಹೇಳ್ತಿದ್ದೀಯ. '  ಅಂದರೆ ಮೊದಲು ಕನ್-ಫ್ಯೂಸ್ ಆಗಿ.  ನಂತರ ಅರ್ಥವಾದವನಂತೆ ನಕ್ಕ.   ತಿನ್ನುವ ಪದಾರ್ಥದ ಬಗ್ಗೆ ಮೊದಲೇ ಕ್ಲಾರಿಟಿ ಇದ್ದಿದ್ದರಿಂದ,  ಮೆನು ನೋಡಿ ಗೊಂದಲಗೊಳ್ಳುವ ಸಾಹಸ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ.   ಕಾರ್ತಿಕನೂ ಗಡ್-ಬಡ್ ಗೆ ಸೈ ಅಂದ.   ವೆನಿಲಾ, ಸ್ಟ್ರಾಬೆರಿ ತಿಂದು ಮುಗಿಸಿ ಅಡಿಯಲ್ಲಿರುವ ಜೆಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕೊಳೆತ ಅನಾನಸ್ ಹಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಚಮಚೆ ದೂಕುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ. ,  ನಮ್ಮ ಮಾತುಕಥೆ ತೀವ್ರವಾದ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಪರಿಮಿತಿಯನ್ನು ದಾಟಿ, ಪ್ರೊಫೆಷನ್ ಮತ್ತು ದೇಶೀಯ ಸಮಸ್ಯೆಗಳ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿತ್ತು.   'ನಿದಿಗೆ ಹಳ್ಳಿ ಹತ್ರ ಧರ್ಮಸ್ಥಳ ksrtc ಬಸ್ಸು ಡಿವೈಡರ್ ಗೆ ಆನಿಸಿಕೊಂಡು ನಿಂತಿತ್ತು.   ಯಾವುದೋ ಟಿ ವಿ ಸ್ ಎಕ್ಸೆಲ್ ಗೆ ಗುದ್ದಿತ್ತಂತೆ.  ಸ್ಪಾಟ್ ಔಟು ಅಂತಿದ್ರು ಜನ!! ಏನಾಗಿತ್ತು. ? "  ಎಂದು, ಬರುವಾಗ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡಿದ್ದ ಬಸ್ಸಿನ ಕುರಿತಾಗಿ ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ  " ನನ್ನ ಡ್ಯೂಟಿ ಹವರ್ಸ್ ನಲ್ಲಿ.  ಅಂತ ಕೇಸ್ ಯಾವುದೂ ಬರ್ಲಿಲ್ಲ.  " ಅಂದ ಸಹಜವಾಗಿ.    ಕಾರ್ತಿಕ!! ದೊಡ್ಡಾಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಕ್ಯಾಷುಯಲಿಟಿ ಮೆಡಿಕಲ್ ಆಫೀಸರ್(CMO).  ದೊಡ್ಡಾಸ್ಪತ್ರೆ ಅಂದರೆ, ' ಶಿವಮೊಗ್ಗ ಜಿಲ್ಲಾ ಸರ್ಕಾರಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆ '.  ಗಾತ್ರ ಮತ್ತು ಗುಣವಿಶೇಷಣಗಳ ಸಲುವಾಗಿ ಸ್ಥಳೀಯ ಗ್ರಾಮಸ್ಥರುಗಳಿಂದ ಈ ರೀತಿಯಾದ ಅನ್ವರ್ಥ ನಾಮವನ್ನು ಪಡೆದಿದೆ.   ಅವನು ಹೇಳಿದ ಮಟ್ಟಿಗೆ CMO ಗಳು ಅಂದ್ರೆ, ಸುತ್ತ-ಮುತ್ತ ಎಲ್ಲೇ ಅಪಘಾತಗಳು, ಹೊಡೆದಾಟಗಳು ನಡೆದು ಆಡ್ಮಿಟ್ ಆಗುವ ಪೇಷೆಂಟುಗಳಿಗೆ ಮೊದಲ ಸ್ಪರ್ಷ ಕೊಡುವ ಪುಣ್ಯ ಕರ್ಮಿಗಳು.   ಜೀವ ಇನ್ನು ಹೋಗಿಲ್ಲ ಅಂದ್ರೆ, ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಶುಶ್ರೂಷೆ ನಡೆಸಿ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸ್ಪೆಷಲೈಜಡ್ ಡಾಕ್ಟರುಗಳಿಗೆ ಬಾಡಿಯನ್ನು ರವಾನಿಸಿ, ವರದಿಯನ್ನು ಪೋಲೀಸರಿಗೆ ಕೊಡುವುದು. ,  ಜೀವ ಹೋಗಿದ್ರೆ. , ದೇಹದ ಮೇಲಾಗಿರುವ ಅಡ್ಡ ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನು ಅಭ್ಯಸಿಸಿ.  ಸಾವಿನ ಕಾರಣವನ್ನು ಬರೆಯುವುದು.   ಶಿವಮೊಗ್ಗ ಮತ್ತು ಭದ್ರಾವತಿ ನಡುವೆ.  ಸುಮಾರು ೧೮-೨೦ ಕಿಲೋಮೀಟರ್ ಉದ್ದ ಚತುಷ್ಪತ ರಸ್ತೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿರುವುದಾಗಿಯೂ. ,  ತೀರ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ, ಅಂದರೆ ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳುಗಳಿಂದ ಈಚೆಗೆ.   ಈ ಚತುಷ್ಪತ ರಸ್ತೆಯ ಉತ್ಖನನ ಕೆಲಸ ನಡೆದಿರುವುದಾಗಿ, ನುಣ್ಣನೆಯ ಡಾಂಬರಿನಿಂದಾಗಿ. ,  ರಸ್ತೆಯ ಮೇಲೆ ವಾಹನಗಳು ಓಡುವ ಬದಲಾಗಿ. ,  ಹಾರುವ ಹಂತಕ್ಕೆ ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ವಾರಕ್ಕೆ ಮೂರು-ನಾಲ್ಕು ಹೆಣ ಬೀಳುತ್ತಿರುವುದು.   ನಮ್ಮ ಸಧ್ಯದ ಮಾತುಕಥೆಯ ಹಿನ್ನಲೆ.    ರಜಕ್ಕೆ ಅಂತ ಊರಿಗೆ ಬಂದಾಗಲೆಲ್ಲಾ.  ಬರಿ ಆಕ್ಸಿಡೆಂಟುಗಳನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.   ಹಿಂದಿನ ಬಾರಿ ಊರಿಗೆ ಬಂದಾಗ. , ಇನ್ನೂ ಊರ ಕಡೆಗೆ ಟಾಕ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬರೋವಾಗಲೇ.  ಒಂದು ಆಕ್ಸಿಡೆಂಟ್ ನೋಡಿದ್ದೆ.   ಟಾಕ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮುಂದಿನ ಸೀಟಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದೆ.   ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಬಾರಿ, ನಮ್ಮೂರಿನವನೊಬ್ಬರು ಅದೇ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಸತ್ತಿದ್ದನ್ನೇ.  ನೆನಪು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಹೆದರುತ್ತಾ ಬರ್ತಾ ಇದ್ದೆ.   ನನ್ನ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ!! ಅದೇ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಾಡಿ!! ರಸ್ತೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದೆ.  ಜನ ಸೇರಿದ್ದಾರೆ.   ಹೆದರಿ!!  ' ನಮ್ಮನೆಯವರಾಗದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು ',  ' ನಮ್ಮ ಕುಟುಂಬದವರು ಆಗದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು',   ಕಡೆಗೆ ' ನಮ್ಮ ಊರಿನವರು.  ಗೊತ್ತಿರೋರು ಯಾರೂ.  ಆಗದಿದ್ದರೆ ಸಾಕು'  ಅಂತ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾ ಆ ಬಾಡಿಯನ್ನು ನೋಡಿದ್ದೆ.   ಟ್ಯಾಕ್ಸಿ ಡೈವರನಂತೂ.  ನಿಟ್ಟುಸಿರು ಬಿಡುತ್ತಾ.  ' ಈ ವಾರದಲ್ಲಿ ಐದನೆ ಹೆಣ ' ಅಂದ.   ' ಯಾಕ್ ಸಾರ್ ಈ ರೀತಿ ಸಾಯ್ತಾ ಇದಾರೆ ಈ ರೋಡಲ್ಲಿ ' ಅಂತ ಟಾಕ್ಸಿಯವನನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ.   ' ರೋಡ್ ಏನೋ.  ನುಣ್ಣಗೆ ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟರು.  ಆದರೆ ಇನ್ನ ಪೇಂಟ್ ಹೊಡೆದಿಲ್ಲ, ಸಾರ್!!  ಡಿವೈಡರ್ ಗೆ ಪೇಂಟ್ ಹೊಡೆದಿಲ್ಲ.  ರಸ್ತೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರೋ ಲೇನ್ ಸಪರೇಷನ್ ಲೈನ್ ಗೆ ಪೇಂಟ್ ಮಾಡಿಲ್ಲ.   ನೋಡಿ!! ಹೋಗೋ ಗಾಡಿಗಳು.  ಎಲ್ಲಾದ್ರೂ.  ಯಾವ ಲೇನ್ ನಲ್ಲಿ ಹೋಗ್ತಾ ಇದಾವೆ ಅಂತ ಕಾಣ್ಸತ್ತಾ ನಿಮಗೆ.  ' ಎನ್ನುತ್ತಾ ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ಡಿಮ್-ಅಂಡ್ ಡಿಪ್ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿದ.   'ಊರಗಲ ರೋಡಲ್ಲಿ!! ಎಲ್ಲಿದೀವಿ ಅನ್ನೋದೂ ಗೊತ್ತಾಗದೇ ಸ್ಪೀಡಾಗಿ ಹೋದ್ರೆ ಹಿಂಗಾಗುತ್ತೆ.  ' ಅಂದ.   'ರಸ್ತೆ ಮಾಡಿದ ತತ್ತಕ್ಷಣ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಲೇನ್ ಮಾರ್ಕಿಂಗ್ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿಯೂ. ,   ಇಲ್ಲವಾದಲ್ಲಿ ಈ ಗ್ಯಾಪಲ್ಲೇ.  ಸುಮಾರು ಹೆಣ ಬೀಳುವುದಾಗಿಯೂ. ' ಅವನ ಅಂಬೋಣ.    ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ಈ ಅಪಘಾತಗಳಲ್ಲಿ ಹಸುನೀಗುತ್ತಿರುವವರು. ,  ಹೈವೆಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಂತಿರುವ ಹಳ್ಳಿಗಳ ದ್ವಿಚಕ್ರ ವಾಹನ ಸವಾರರು ಮತ್ತು ರಸ್ತೆ ದಾಟುವ ಪಾದಚಾರಿಗಳು.   ಅದರಲ್ಲೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಹೈವೇಯಿಂದ ತಮ್-ತಮ್ಮ ಹಳ್ಳಿಯ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅಪಘಾತಗಳಾಗುತ್ತಿವೆ.   ಈಗ ರಸ್ತೆಗೆ ಪೇಂಟ್ ಬಳಿದು, ಅಪಘಾತ ಸಂಭವಿಸುವ ಹಾಟ್-ಸ್ಪಾಟ್ ಗಳ ಬಳಿ ಹೊಸದಾಗಿ ಸ್ಪೀಡ್ ಬ್ರೇಕರ್ ಗಳನ್ನು ಹಾಕಿರುವರು.   ಅಪಘಾತದ ರೇಷಿಯೋ.  ಸ್ವಲ್ಪ ಕಡಿಮೆ ಆಗಿದೆಯಶ್ಟೇ ಹೊರತು ನಿಂತಿಲ್ಲ.   ಇಲ್ಲಿ ತಪ್ಪು,  ಅತಿ-ಅತಿಯಾದ ವೇಗವಾಗಿ ಸಾಗುವ ದೊಡ್ಡ ವಾಹನ ಚಾಲಕರುಗಳದ್ದೋ.   ಅಥವಾ ಸುಂದರವಾಗಿ ರಸ್ತೆ ನಿರ್ಮಿಸಲಾಗಿರುವ ಸರಕಾರದ್ದೋ.   ಅಥವಾ.  ಹೈವೆ ಕಾನ್ಷಿಯಸ್ ಇಲ್ಲದೇ, ಬಂದು ದಪ್ಪು-ದಪ್ಪು ಅಂತ ಬಿದ್ದು ಸಾಯುತ್ತಿರುವ ಮುಗ್ದ ಹಳ್ಳಿ ಜನಗಳದ್ದೋ. ?  ತಿಳಿಯದಾಗಿದೆ.    ಇಂತಹ ಹೈವೇ ಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವಾಗ. , ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಂತಿರುವ ಹಳ್ಳಿಗಳಿಗೆ.  ಸೂಕ್ತವಾದ ಸರ್ವೀಸ್ ರಸ್ತೆಗಳನ್ನೋ  ಅಥವಾ ಅಂಡರ್ ಪಾಸ್ ಗಳನ್ನೋ.  ಅಥವಾ ರಸ್ತೆಯ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿ ತಡೆ ಗೋಡೆಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ ಒಂದೊಂದು ಹಳ್ಳಿಯೂ ಕೇವಲ ಒಂದು ಕಡೆ ಹೈವೆಗೆ ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತಾದರೆ.  ಅಂತಹಾ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ದೊಡ್ಡ ವಾಹನ ಚಾಲಕರು ಸ್ವಲ್ಪ ವೇಗ ತಗ್ಗಿಸಿಕೊಂಡು ಹುಷಾರಾಗಬಹುದು.    ಆದರೂ ಇದಕ್ಕೆ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಇರುವ ಸಲ್ಯೂಷನ್ ಅಂದರೆ, ಹೈವೆಗೆ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಮೈಯೆಲ್ಲಾ ಕಣ್ಣಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ಎಚ್ಚರವಾಗಿರೋದು.   ಅದಕ್ಕೂ ಮೀರಿ ಏನಾದರೂ ಆದರೆ ಅದು ದೈವೇಚ್ಛೆ !!   ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ವೈದ್ಯ ಮಿತ್ರ ಕಾರ್ತಿಕನಿಂದ ಬರುವ ಏಕೈಕ ಮಾತು ಅಂದರೆ ಹೆಲ್ಮೆಟ್!! ಹೆಲ್ಮೆಟ್!! ಮತ್ತು ಹೆಲ್ಮೆಟ್!! ರಸ್ತೆ ಅಪಘಾತಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಯುವ, ಪೇಷೆಂಟುಗಳ ವರದಿಯನ್ನು ದಿನವೂ ಬರೆಯುವ ಕಾರ್ತಿಕ ಹೇಳುವುದಿಷ್ಟೇ.   " ದೇಹದ ಮೇಲೆ, ತರಚಿದ ಗಾಯಗಳ ಹೋರತಾಗಿ ಏನೆಂದರೆ ಏನೂ ಆಗಿರಲ್ಲ.   ಆದರೆ ಜೀವ ಹೋಗಿರತ್ತೆ.  ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ರಿಪೋರ್ಟ್ ಬರೆಯಬಹುದು.   ' ತಲೆಗೆ ಪೆಟ್ಟು ಬಿದ್ದಿದೆ.  ಮಿದುಳಿನಲ್ಲಿ ರಕ್ತಸ್ರಾವ ಆಗಿದೆ.  ಮತ್ತು ಜೀವ ಹೋಗಿದೆ.  '  ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ಹಾಕಿದ್ದಲ್ಲಿ.  ಅಡ್ಮಿಟ್ ಕೂಡ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದ ಹಾಗೆ.  ಟ್ರೀಟ್ ಮಾಡಿ ಮನೆಗೆ ಕಳಿಸಬಹುದು.    ಕೈ ಕಚಿ ಪಿಚಿ ಆಗಿದ್ರೆ ಕತ್ತರಿಸಿ ಬಿಸಾಕಬಹುದು.  ಕಾಲು ಮುರಿದಿದ್ರೂ.  ನಡಿ ಅತ್ಲಾಗೆ ಅಂತ ಮುರಿದು ಎಸೆಯಬಹುದು.   ಏನೇ ಆಗಿದ್ರೂ.  ಮಾಂಸನೆಲ್ಲ ಒಳಗೆ ಹಾಕಿ, ಹೊಲಿದು ಜೀವ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವತ್ತ ಹೋರಾಡಬಹುದು.   ಆದರೆ, ಟು ವೀಲರ್-ದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ದುರಂತ ಅಂದ್ರೆ,  ಹೆಂಗೇ ಬಿದ್ದರೂ ಸರಿ!! ತಲೆ ಹೋಗಿ.  ನೆಲಕ್ಕೋ. ,  ಡಿವೈಡರ್ ಗೋ. ,  ಅಥವಾ  ಎದುರಿನ ವಾಹನಕ್ಕೋ. ಹೊಡೆದಿರತ್ತೆ.   ಜೀವ ಹೋಗಿರತ್ತೆ.   ಟು ವೀಲರ್ ಅಂದ್ರೆ ಅದು ಶವದ ವಾಹನ.   ಹತ್ತಿದ ಮೇಲೆ ಇಳಿಯುವ ವರೆಗೂ ನೂರಾರು ಅನ್-ಸರ್ಟನಿಟಿಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಅದು ತಿರುಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ.   ಮೊದಲು ' ಟು-ವೀಲರ್ ಓಡಿಸುವವನು.  ತಪ್ಪು ಮಾಡಬಾರದು. '  ಎರಡನೆಯದು ' ಬೇರೆ ಯಾರದ್ದೋ ತಪ್ಪಿಗೆ ತಾನು ಬಲಿಯಾಗದಂತೆ ಎಚ್ಚರವಹಿಸಿಕೊಂಡು ಇರಬೇಕು. '  ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಹೆಲ್ಮೆಟ್ ಧರಿಸಬೇಕು. '  ಇವು!! ಅಧಿಕೃತವಾಗಿ ಶಂಖದಿಂದಲೇ ಬಂದ ತೀರ್ಥ.       very very good ad!! please watch                  &amp;amp;    
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಆಸ್ಮಿತೆ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/01/17/blog-post_17941069/"/>
    <updated>2014-01-17T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2014/01/17/blog-post_17941069</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>  ಹೇ ಸಂಜೆ  ಮುನಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ನಿನಗೆ,  ಬೆನ್ನು ಮಾಡಿ ಕುಳಿತಾಗ,  ಬಿಟ್ಟು ಬಂದಿದ್ದ ನನ್ನವಳ ನೆನಪು  ನನಗಾಗಲಿಲ್ಲ!!ನಿನಗಾಗಿತ್ತು!!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಆರ್ದ್ರ ಸ್ವಪ್ನಗಳಲಿ, ಪುಟ್ಟ ಮಗುವಾಗಿ. ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/01/17/261564/"/>
    <updated>2014-01-17T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2014/01/17/261564</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಆರ್ದ್ರ ಸ್ವಪ್ನಗಳಲಿ, ಪುಟ್ಟ ಮಗುವಾಗಿ.  ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/01/15/blog-post847609/"/>
    <updated>2014-01-15T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2014/01/15/blog-post847609</id>
    <content type="html"><![CDATA[<pre><code>ಹಲ್ಲು ಬಂತಾ ಅಂತ,  ಬೊಟ್ಟು  ಬಾಯೊಳ್ಗಿಟ್ಟು  ಒಸಡು ಒತ್ತಿ ನೋಡ್ವಳು.   ಚಿಗುರು ಹಲ್ಲು  ಉಜ್ಜಲು,  ನಚ್ಚಗಾಗಿ, 'ಅಬ್ಬಾ!! ' ಅಂದು,  ತನ್ನೊಳ್ಗೆ ತಾನು ಸುಖೀಸ್ವಳು.     ಮೊದ್ಲ-ಮೊದ್ಲ ಮಕಾಡೆಗೆ,   ಬಲ್ದ ಕೈ!! ಸಿಕ್ಕಾಕೊಂಡು. ,  'ಹಿಯ್ ' ಅಂತು ಅಳ್ವಾಗ,  ಅಂಗಾತ ಮಾಡಿ ನಗ್ವಳು!!     ಮೊದಲ ಎಲ್ಡು  ಹೆಜ್ಜ ಇಟ್ಟು   ವಗ್ಗಾಲೆ ತೂ. ಗಿ ಬೀಳ್ವಾಗ,  ಬೊಗಸೆಯೊಡ್ಡಿ  ಹಿಡಿವಳು.     ಮಂಡಿ ಮ್ಯಾಲೆ ತಾನು ಕೂತು,  ತೆವಳ್ತಲೇ ಇಂಥ ಕ್ಯಾಚಿಗಾಗಿ   ಹಿಂದ-ಹಿಂದ ಅಲೆವಳು.      ತೊದಲು ನುಡಿಗೆ ಕಿವಿಗೊಟ್ಟು. ,  ಬೇಕಾದಂತ ಅರ್ಥವಿಟ್ಟು.    ಮೊದ್ಲ!! ಎಲ್ಲಾ ಅಭಾಸಗಳನು   ಹಿಡಿ-ಹಿಡಿಯಾಗಿ ಸಂಭ್ರಮಿಸುವಳು.      ಮೊಲೆಯಹಾಲ ರೂಢಿಯನ್ನ  ಬಿಡಿಸಬೇಕು ಅನ್ವಾಗ.    ಅಮೃತದ ನಳಿಗೆಗೆ   ಬೇವು ಅರೆದು ಹಚ್ವಳು.    ನಿನ್ನ ಮೋಸದಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೇನೆ   ಮೊದಲಾಗಿದ್ದು.   ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆ!!    ಕೆತ್ತಿದ ಮೂರ್ತಿಯ ಕಂಡು   ಶಿಲ್ಪಿ ನಿಬ್ಬೆರಗಾದಂತೆ   ತನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ತಾನೇ.  ಮಾರುಹೋಗ್ವಳು.    ಬರೆದ ಕವಿತೆಯನ ತಿರುಗಿ,  ಕವಿಯೊಬ್ಬ ಉರು ಹೊಡೆದಂತೆ  ನಿನ್ನ ನಿನಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು  ಓದ್ವಳು. 
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಕಾಮೆಂಟ್ ಕವಿಗಳು ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2014/01/06/blog-post153707/"/>
    <updated>2014-01-06T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2014/01/06/blog-post153707</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> ನನ್ನ ಕವಿತೆಗಳನ್ನ ಮೆಚ್ಚಿ!! ಯಾರಾದ್ರು ಏನಾದ್ರು ಬರೆದಾಗ ತುಂಬಾ ಖುಷಿ ಆಗತ್ತೆ.   ಆ ರೀತಿ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಬರೆದವರನ್ನ, ಸರಿಯಾಗಿ aknowledge ಮಾಡಕ್ಕಾಗದೇ ಇದ್ರೂ.   ಅವರುಗಳ!! ಸಾಲುಗಳು ಮಾತ್ರ,  ನನ್ನ ಖುಷಿಯ ಬುತ್ತಿಯ ತುತ್ತುಗಳಂತಿವೆ.  ಅರೆಘಳಿಗೆಯ ಮನೋಲ್ಲಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ನನ್ನ ಪದ್ಯಗಳಿಗೂ.   ಮತ್ತು ಮೆಚ್ಚಿ !! ಭಾವನೆಗಳಿಗೆ ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಸ್ಪಂದಿಸಿರುವ ಕಾಮೆಂಟ್ ಕವಿಗಳಿಗೂ ಇಬ್ರಿಗೂ.  ಥ್ಯಾಂಕ್ಯು!!  ಈ ಅನಂತ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ, ನಾವೇ. ನೂ.  ಅಲ್ಲ, ಅಂತನಿಸಿಬಿಟ್ಟರೆ. ,   ಯಾವತ್ತೋ.  ಯಾರೋ ಹೊಗ್ಳಿರೋದನ್ನಾದರೂ.  ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡು ಖುಷಿ ಪಟ್ಟುಬಿಡಬೇಕು.  ಅದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೆ!!  ನಾ ಬರೆದ ಕೆಲವು ಕವಿತೆಗಳು ಮತ್ತು  ಕವಿತೆಯ ಭಾವಕ್ಕೆ ಕಾಮೆಂಟ್ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಬಂದ ಗೆಳೆಯರ ಪ್ರತಿ ಭಾವಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹಾಕುತ್ತಿರುವೆ.   Enjoy!!   ಕವಿತೆ : ಕನಸೂರ ದಾರಿಯಲಿ.   ರೆಪ್ಪೆ ಕೂಡಿದ ಮೇಲೆ,  ತೆರೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಮಾಯಾನಗರಿ. (ಕನಸು) ಮೈ ಕೊಡವಿ ಏಳುವ ಪಾತ್ರಗಳು ಸೂತ್ರ ಹರಿದು ಸಜ್ಜಾಗುವ ಎಲ್ಲೋ. ! ನೋಡಿದ ಮುಖಗಳು.   ಕನಸೂರ ದಾರಿಯಲಿ ಅಂತ್ಯಗಾಣದ ದೃಶ್ಯಗಳು.  ಭ್ರಮೆಯ ಸೂರಿನಡಿಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಕೂಡುವ ಜೀವಗಳು.   ಅಲ್ಲೊಂದು ಕಥೆ,  ಕಥೆಯೊಳಗೊಂದು ಉಪಕಥೆ ಎಚ್ಚರವಾದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಅದಲು- ಬದಲಾಗುವ ಪಾತ್ರಗಳು.   ಕನಸುಗಳ ಮೌನ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪನೆಗಳದ್ದೆ ಕಾರು-ಬಾರು ಅಲ್ಲಿ ನಾನೇ ರಾಜ,  ಅವಳೇ ರಾಣಿ,  ನನ್ನ ಬಂಧು-ಮಿತ್ರರೆಲ್ಲಾ ಸೈನಿಕರು. !ಮೊದಮೊದಲು ನನ್ನ ಕವಿತೆಗಳನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುತ್ತಿದ್ದ.   ಗೆಳೆಯ ನಿರಂಜನ ಈ ಕವಿತೆಗೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸಿದ್ದು ಹೀಗೆ.  :  ಕನಸುಗಳ ಮೌನ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ  ಕಲ್ಪನೆಗಳದ್ದೆ ಕಾರು-ಬಾರು ಅಲ್ಲಿ ನಾನೇ ರಾಜ…….  ಅಲ್ಲಿ ನೀ ‘ಪ್ರಣಯ’ರಾಜ, ಪ್ರೇಮಕವಿ.   ಅವಳು ನಿನ್ನ ಪದಗುಚ್ಛಗಳಿಗೆ ಮನಸೂರೆಗೊಂಡವಳು….  ನಾನು ನಿನ್ನ ಮಿತ್ರ, ನಿನ್ನ ಕನಸಿನ ಕೋಟೆಯ ಕಾವಲುಗಾರ.   ನಿನ್ನ ಕನಸಿನ ಲೋಕದೊಳು ತೇಲಿ ಬರುವ ಕವನಗಳ ಹಿಡಿವ  ಮೊದಲಿಗನಾಗಬೇಕೆಂಬ ನಿರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿರುವ ಸ್ವಾರ್ಥಿ ಸೈನಿಕ ನಾನು.     @@@@$@@@@     ಕವಿತೆ : ಪ್ರೀತಿಯಲಿ ಸೋತವನು ಸತ್ತವನು ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಕಾಣುವ ಸೊಗಸು.  ಕಲ್ಪನೆಯ ಹುಚ್ಚುಕುದುರೆಯ ಬೆನ್ನೇರಿ,.  ಕುಣಿಕುಣಿದು.  ನಡುರಾತ್ರಿಯಲೂ ಎದ್ದೆದ್ದು, ಕೈ-ಚಿವುಟಿ ಬಿಕ್ಕಳಿಸಿ.  ಮು೦ಜಾವಿನ ಕನಸಿಗೂ.  ವಾಸ್ತವದ ಪುಕ್ಕ ತೊಡಿಸಿ.  ಇರುಳಾಗುವ ತನಕ, ತನ್ನೆದೆಯ ಮಿಡಿತ ಎಣಿಸಿ.  ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಲೆ೦ದೇ.  ಕತ್ತಲೆಗಾಗಿ, ಕಾಯುವ ಹು೦ಬತನ.  ಸದಾ ಸೂತಕದ-ಹಡಗಲ್ಲಿ ಇವನ ಪಯಣ. ಗೆಳೆಯ ರೂಪಿ ಇದಕ್ಕೆ ಹಾಕಿದ್ದ ಕಾಮೆಂಟು.  ಸದಾ ಸೂತಕದ-ಹಡಗಲ್ಲಿ ಇವನ ಪಯಣ…….  ಪಯಣಕ್ಕೆ ಹಡಗೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುವುದು ನನ್ನ ಅಂಬೋಣ @@@@$@@@@    ಕವಿತೆ : ಇದು ಹೃದಯದ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮುನ್ನುಡಿ ಬೇಕೆ. ? ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೇಳಿದ್ದೆ..  ಒಲವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೂಗಳೆಲ್ಲವ ಹಾಸಿದ್ದೆ ರೋಜಾವೊ೦ದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು.   ಪ್ರೇಮಪತ್ರ ವೆ೦ದೆ, ಖಾಲಿ ಕಾಗದವ ಕೊಟ್ಟು.  ಒಳಗಿನ ಮೌನಕೆ ಪದಗಳು ಬಾರದೆ ಹೋಯ್ತು.   ಬಿಚ್ಚಿ ಓದಲು ನಾಚಿ, ಹಿ೦ತಿರುಗಿ ಕೊಟ್ಟಳು.  ತಪ್ಪೆನಿಸಿದರೂ ಅಪ್ಪಿ, ಮೆದು ಮುತ್ತಿಟ್ಟಳು.   ನಾನೇ ಪೆದ್ದು!! ಅ೦ದರೆ, ನನಗಿ೦ತಲು ಪೆದ್ದು ನನ್ನವಳು.  ಸ೦ಭವಿಸಿದ ಒಲವಿಗೆ, ನಿವೇದನೆಯ ಪೀಠಿಕೆ. ? ಇದು ಹೄದಯದ ಹೊತ್ತಿಗೆ,  ಮುನ್ನುಡಿ ಬೇಕೆ. ? ಒಲವು ನಿವೇದನೆಯಾಗಲೇ ಇಲ್ಲ.  ಒಲವಿನ ಹೊಸಚಿಲುಮೆ ನಿಲ್ಲಲೂ ಇಲ್ಲ.  ಈ ಕವಿತೆಗೆ ಗೆಳೆಯ ಶಶಿಕಿರಣನ ಕಿರಣಗಳು ಈ ರೀತಿಯದ್ದಾಗಿದ್ದವು.  ಎಲ್ಲವನೂ ಹೇಳುವುದೇ ಪ್ರ್ರಿತಿ ಅಲ್ಲ  ಹೊತ್ತಿಗೆ ಬರೆಯುವುದೇ ದೊಡ್ಡಸ್ತಿಕೆ ಅಲ್ಲ  ಪ್ರೀತಿಯೇ ಆನಂದದ ನಿವೇದನೆ,,,  ಅದಕ್ಯಾಕೆ ಬೇಕು.   ಮುನ್ನುಡಿ ಎಂಬ ಆರಂಭ ಒಪ್ಪಿಗೆ ಓಲೈಕೆಯೆಂಬ ಕೊನೆ.   ಇವನ್ಯಾಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಕುಯ್ತಾ ಇದಾನೆ ಅನ್ಕೋಬೇಡ ಮಗ!! ನಿನ್ನ ಕವನಾನೆ ಹಾಗಿದೆ.  ಫೀಲಿಂಗ್ಸ್ ನ ಹಾಗೆ ಟಚ್ ಮಾಡಿ ಹೊರಗೆ ಕರೀತು.  :) ಬಹಳ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ ಲೊ.  ನಿನ್ನ ಆ ಮಳೆಯ ಹುಡುಗೀನೆ ನೆನಪಾದಳು.  ಕವಿತೆ ಓದಿ.   @@@@$@@@@    ಕವಿತೆ : ಸಾರ್ಥಕ ಸಾವು  ಸಿಡಿಲೂ ಬಡಿಯಲಿಲ್ಲ, ಕಾಳ್ಗಿಚ್ಚೂ ಹತ್ತಲಿಲ್ಲ, ಅಂಥಾ ವಯಸ್ಸೂ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ, ನಿಂತ ಮರ ನಿಂತಂತೆ ಒಣಗಿ ಬಿತ್ತು … ಯಾರೂ ಗಮನಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ.  Actually ಈ ಹನಿ ಅಥವಾ ಮಿನಿಕವಿತೆಯನ್ನ!!  ಒಂದು ಸಾರ್ಥಕ ಸಾವಿಗೆ, ಸಮಾನಾಂತರವಾಗಿ ಬರೆದದ್ದು.   ನಮ್ಮ ಮಧ್ಯೆ ಯಾರೋ.  ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ಜೀವಿಸುತ್ತಾ ಇರ್ತಾರೆ.  ಎಲೆ ಮರೆ ಕಾಯಿ ರೀತಿ!! ಅವರ ಸಾವಿಗೆ ಅಂಥಾ ಕಾರಣಗಳೇನೂ.  ಇರಲ್ಲ!!  ಬದುಕಿದ್ದವರು ಒಂದಿನ ಸಾಯಲೇ ಬೇಕು ಅನ್ನೋ ಸಿಂಪಲ್ ಕಾರಣಕ್ಕೆ!! ಅವರ ದೇಹ ಒಂದಿನ ಕೆಲಸ ಮಾಡೋದು ನಿಲ್ಸತ್ತೆ!! ಈ ಥರದ್ದೊಂದು context ನಲ್ಲಿ ಕವಿತೆ ಬರೆದದ್ದು.    ಇದಕ್ಕೆ ರವಿ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸಿದ್ದು ಈ ರೀತಿ :  ಪ್ರಾಬಬ್ಲಿ!! ನೀರು ಸರಿಯಾಗಿ ಹಾಕ್ತಿರ್ಲಿಲ್ಲ ಅಂತ ಅನ್ಸತ್ತೆ ಕಣ್ಲಾ.  ಹಹಹಾ.  @@@@$@@@@  ಹನಿ :  ಜಾರುವ ಸೆರಗಿನ, ಲೆಕ್ಕ ತಪ್ಪಿದರೂ.  ಇಳಿಬಿದ್ದ ಮುಂಗುರುಳ, ಬಿಡಿಯಾಗಿ ಎಣಿಸಿದನು. ರವಿಯ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ:  ಅದ್ಯಾವನ್ಲಾ ಅವನು ಗಮಾಡ್ ನನ್ಮಗ!! ಸೆರಗು ಜಾರೋವಾಗ್ಲು.  ಕೂದ್ಲು.  ಏಣಿಸೋ ಅಂತವನು.   ನನ್ನ ಎಲ್ಲಾ ಕವಿತೆಗಳನ್ನು ಓದಿ, ಸದಾ ಹಿಂಸಿಸುವ ಇವನ ಒಟ್ಟಾರೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಇದು.  ಲೆ ಕೆ. ಸಿ, ನಿದ್ರೆ ಬರ್ತಿದೆ.  ನಿನ್ ಕವನ ಓದಿ ಅಂತ ತಪ್ಪು ತಿಳ್ಕೋಬೇಡ ನಾನ್ ಅಷ್ಟು ಡೈರೆಕ್ಟ್ ಆಗಿ ಹೇಳೋ ಮನ್ಷ ಅಲ್ಲ ಆಲ್ ಆರ್ ಗುಡ್ ಓನ್ಲಿ.   ಛೇ!! not just good excellent only…. , ಏನ್ ಮಾಡೋದು.  ಆದ್ರೂ ನಿದ್ರೆ ಬರ್ತಿದೆ.  ನಿನ್ನ ಕವನಗಳಿಂದ ಅಲ್ಲ.  ಮಲ್ಗೋ ಟೈಮ್ ಆಯ್ತು ಅದ್ರಿಂದ.  @@@@$@@@@    ಇಶ್ಟೆಲ್ಲಾ ಗೊತ್ತಿರೋರ ಮಧ್ಯೆ!! ಕೆಲವರು ಇದ್ದಾರೆ.   ಅವರನ್ನ Anonymous ಅನ್ನೋ ಒಂದು ಹೆಸರಿಂದ ಮಾತ್ರ ಗುರುತಿಸಬಲ್ಲೆ!! ಆ ಕಾಮೆಂಟ್ ಗಳಂತೂ ಬಹಳಾನೆ ಖುಷಿ ಕೊಟ್ಟಿವೆ.    ಕವಿತೆ : ಹೇಳು!! ನೀನೆ ಹೇಳು.   ಏನ. ? ಬರೆಯಲಿ ಗೆಳತಿ, ಈಗ ನೀ. ನೇ.  ಹೇಳು.  ಮುದ್ದು ಮುಖದ ಮೇಲೊ೦ದು ಸಿಹಿನಗೆಯು ಮೂಡಲು…  ನನ್ನ ನೆನಪು ನಿನಗೆ ಕವಿತೆ ಮುಗಿವರೆಗೆ ಮಿತಿಯ ನಾ ಅರಿವೆ.   ಈ ಒ೦ದು ಕ್ಷಣ ನಿನ್ನ ಖುಷಿಗೆ ನಾ ಆಗಬೇಕು ಕಾರಣ.  ಏನ. ? ಬರೆಯಲಿ ಗೆಳತಿ, ನೀ. ನೇ.  ಹೇಳು.  ಮುದ್ದು ಮುಖದ ಮೇಲೊ೦ದು ಸಿಹಿನಗೆಯು ಮೂಡಲು …  ಹೇಗಿರಲಿ ಹೇಳು. ? ನಿನಗಾಗಿ ಬರೆವ….  ತು೦ಡು ತು೦ಡು ಸಾಲುಗಳು  ಓದಿಹೋದ ಮೇಲೂ ಕಾಡುವ೦ತ ಭಾವವಿರಲಾ. ? ಸುಮ್ಮನಿದ್ದಲೆಲ್ಲಾ !! ಗುನುಗುವ೦ತ ಪ್ರಾಸವಿರಲಾ. ? ಸುಳ್ಳು ಹೋಲಿಕೆಯಾದರು ಸರಿ!! ಸು೦ದರ ಹೊಗಳಿಕೆ ಇರಲಾ…?  ಈ ಒ೦ದು ಕ್ಷಣದಿ ನಿನ್ನ ಮೊಗದ ಮೂಡಣದಿ ನಗುವಿನ ಸೂರ್ಯ ಉದಯಿಸಲಿ.  ಹೇಳು ಏನ. ? ಬರೆಯಲಿ. Anonymous ಪ್ರತಿಸ್ಪಂದನೆ!!  ಕಾಡುವ ಭಾವದೊಂದಿಗೆ,  ಗುನುಗುವ ಪ್ರಾಸವಿರಲಿ.   ಸುಂದರ ಹೋಗಳಿಕೆಯೊಂದಿಕೆ,  ನಿಜವು ಬೆರೆತಿರಲಿ.   ಏನಿರಲಿ ಇರದಿರಲಿ, ನಿನ್ನ ಒಲವಿರಲಿ.   ನಗುವಳು ಗೆಳತಿ,  ಹೂವಂತೆ ಮುಖವರಳಿ @@@@$@@@@     ಕವಿತೆ : ಹುಡುಗಾಟದ ಒಲವು, ಸುಳ್ಳು!!  ‘ಅರಿಯಲಿಲ್ಲ, ಬೆರೆಯಲಿಲ್ಲ, ಸುಳಿದು ನೋಟ ನೆರೆಯಲಿಲ್ಲ’,  ಅಂದಮೇಲೆ, ನಾ ಬಯಸಿದ್ದು ಏಕಂತ. ? ಮಾತಿಗೆ ಮಾತಿಲ್ಲ, ಕಥೆಗೂ ಎಳೆಯಿಲ್ಲ, ತೊಟ್ಟಿಕ್ಕುವ ಮಾಡಿದು, ಬೇಕಂತ ಭೂಗತ, ಏಕಾಂತ!!  ಪೂರ್ಣವಿರಾಮದ ಚುಕ್ಕಿಯನ, ಒಂದರ ಮುಂದೊಂದು ಇಡುವೆ.  ಚಂದವ ಮಾಡುತ, ಇಟ್ಟ ಚುಕ್ಕಿಯನ, ಮುಗಿದ ಕಥೆಯನ್ನೇ, ಎಳೆದಾಡುವೆ.   ‘ಮರೆತು-ಗಿರಿತು’ ಅನ್ನೋ ಮಾತೆ, ಕಷ್ಟ ಕಣೆ.  ಪೂಸಿ ಹೊಡಿಯಬೇಕಿದೆ, ಪೆದ್ದು ಮನಸನ್ನೆ.  ನೀ ನಡೆದಾಡಿದ, ಈ ಲೋಕ ಸುಳ್ಳು.  ನೀ ಇರೋದೆ, ನನ್ನ ಪಾಲಿನ ಸುಳ್ಳು.  ನೀ ಕಳೆದು ಹೋದದ್ದು, ಅಯ್ಯೋ!! ನಗೆಪಾಟಲು ಸುಳ್ಳು.  ನಾ ಹುಡುಕಾಡಿದ, ಹುಡುಗಾಟದ ಒಲವೇ ಸುಳ್ಳು.  ಹೇಳು. !! ಶುರು ಮಾಡಲಿ, ಎಲ್ಲಿಂದ. ? ಎನ್ನ ಮನದೆನ್ನೆ.  ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಿದೆ, ಸಣ್ಣ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನೆ.  ಈ ಕವಿತೆಗೆ Anonymous ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸಿದ ರೀತಿ.  ಒಂದೊಂದು ಸಾಲಿಗೂ ಪಟ್-ಪಟ್ ಪಟಾರ್ ಏಟುಗಳು.  ಅರಿಯುವ ಅಗತ್ಯ ಅಪನ೦ಬಿಕೆಗೆ, ಬೆರೆಯುವ ಅನಿವಾರ್ಯ ಚಪಲತೆಗೆ, ಕನ್ನೋಟ-ಕಳ್ಳಾಟವೆಲ್ಲಾ ಅಪ್ರಭುದ್ದತೆಗೆ.  ಅ೦ದಮೇಲೆ, ನೀ ಬಯಸಿದ್ದು ಲೌಕಿಕ ಕಾಮವನ್ನೋ; ನಿರ್ಧರಿಸು ಅಲೌಕಿಕ ಪ್ರೇಮವನ್ನೊ.  ಒಲವೇ ಸುಳ್ಳೆ೦ಬುದು ನಿಜವಾದರೆ, ಎಳೆದಾಡದೆ ಮುಗಿಸಿಬಿಡು ಕಥೆಯನ್ನೆ ಅಥವಾ ಶುರುಮಾಡು ಮತ್ತೊ೦ಮ್ಮೆ ಮೊದಲಿನಿ೦ದಲೆ, ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳದೆ ಈ ಬಾರಿ ಆ ಸಣ್ಣ ನ೦ಬಿಕೆಯನ್ನೆ. :&ndash;) @@@@$@@@@    ಕವಿತೆ :‌ ಕೊನೆಹನಿ ಪುನಃ ಬೇರೆ ಯಾರನ್ನೋ ಅಲ್ಲ, ನಿನ್ನ ಕೂಡ ಮತ್ತೆ ಅಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿಸಲಾರೆ!! ಸಣ್ಣಗಾಗಿದ್ದು ಉದ್ಯಾನದ ಕಾರಂಜಿ ಅಲ್ಲ, ಸುಮ್ಮನಾಗಿದ್ದು ನನ್ನ ಸ್ಪೂರ್ಥಿಚೇತನ!!Anonymous ಮಾತುಗಳು ಪುನಃ ಅವಳನ್ನೂ ಅಲ್ಲ,  ನಿನ್ನ ಕೂಡ ಮತ್ತೆ ಅಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿಸಬೇಡ!! ಸುಮ್ಮನಾಗಿದ್ದು ನಿನ್ನ ಸ್ಪೂರ್ಥಿಚೇತನ ಅಲ್ಲ,  ಸಣ್ಣಗಾಗಿದ್ದು &lsquo;ನೀನು&rsquo; ಚೇತನ!!. :P  @@@@$@@@@   ಕವಿತೆ : ಸಿಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ಸೋಲಬೇಕು  ನೆಪಗಳ ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡಿರುವೆ ಮಾತು ಬೆಳೆಸಲು.  ತಾಲೀಮು ನಡೆಸಿರುವೆ!! ಸಿಕ್ಕಾಗ ನಗಿಸಲು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ!! ಭಾವುಕನಾಗಬೇಕು ಸಿಕ್ಕೊಮ್ಮೆ!! ಸೋಲಬೇಕುAnonymous ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸಿದ ರೀತಿ  ನೆಪಗಳೇಕೆ ಮಾತಿಗೆ,  ಮೌನ ಸಾಕು  ತಾಲೀಮೇಕೆ ನಗಿಸಲು,  ನೀನೆ ಸಾಕು  ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಭಾವುಕನಾಗಲು  ಸಿಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ಸೋಲಲು. :&ndash;)   @@@@$@@@@   Anonymous ಜೊತೆಗೆ ಕವಿತೆಗಳ ಜುಗಲುಬಂದಿ ಸಾಗಿದ್ದು ಹೀಗೆ ಪ್ರತಿ ಕವಿತೆಯ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ.  ನನ್ನ ಹೆಸರ ಬರೆದರೂ ತಪ್ಪದೆ.   ನಾ ಪರಪ೦ಚಕ್ಕೆ ಅಪರಿಚಿತನಾಗಿಯೇ ಉಳಿದೆ.   ಕವಿತೆಯಿ೦ದ ಕವಿತೆಗೆ.  ನೀ ಆಪ್ತಳು,  ಚಿರಪರಿಚಿತಳು ಆಗುತ್ತಲೇ ಹೋದೆ.   ಪ್ರತಿ ಕವಿತೆಯಲ್ಲೂ ನಿನ್ನಂತರಂಗವ ತೆರೆದಿಡುತ್ತಾ,  ಭಾವನೆಗಳ ಪ್ರವಾಹವ ಹರಿಬಿಡುತ್ತಾ,  ಅಪರಿಚಿತ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಪರಿಚಿತನಾದೆ.   ಚಿರಪರಿಚಿತಳು ಅವಳಾದರೂ,  ಓದುಗರ ಆಪ್ತ ನೀನೆ ಅದೆ   ತೆರೆದಿಟ್ಟ ಅ೦ತರ೦ಗದಲೂ ಕ೦ಡವಳು ಅವಳು, ಹರಿಬಿಟ್ಟ ಭಾವ ಪ್ರವಾಹದಲೂ ಮಿ೦ದವಳು ಅವಳು, ಪದಗಳ ಅ೦ತಃಶಕ್ತಿಯೇ ಅವಳಾಗಿರುವಾಗ,  ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆದ ನನ್ನ ಹೆಸರು ಕೇವಲ ನಿಮಿತ್  ತೆರೆದಿಟ್ಟ ಅಂತರಂಗದಲೂ ಅವಳನ್ನು ಕಾಣಿಸಿದವನು ನೀನು, ಹರಿಬಿಟ್ಟ ಭಾವ ಪ್ರವಹದಲೂ ಅವಳನ್ನು ಮೀಸಿದವನು ನೀನು, ಪದಗಳ ಅಂತಃಶಕ್ತಿ ಅವಳಾಗಲು ಕಾರಣ ನೀನಾಗಿರುವಾಗ,   ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆದ ನಿನ್ನ ಹೆಸರು ಹೇಗಾದೀತು ಕೇವಲ ನಿಮಿತ್ತ ???. :&ndash;)   ಬರಿಯ ಕಾವ್ಯದಲಿ ಮೆರೆಸಿದರೆ ಬ೦ದದ್ದೇನು ಭಾಗ್ಯ!!!. ?  ಜೊತೆಯಲಿ ಎರಡು ಹೆಜ್ಜೆ ಹಾಕಿದರೆ ತಿಳಿದೀತು ನಾನಾ ಯೋಗ್ಯ!!  ಒಲ್ಲದವಳ ಮುಖದಲಿ ನಗು ಮೂಡಿಸಬಹುದಷ್ಟೆ. !! ಒಲವನು ಎದೆಯಲಿ ಈ ನಿಮಿತ್ತ ಬಿತ್ತಲಾಗದಷ್ಟೇ. !!! ಜುಗಲುಬಂದಿ ಹೀಗೆ ಒಬ್ಬರಿಗೊಬ್ಬರು ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಾ.  ಸಾಗಿತ್ತು.        ಈ Anonymous ಗೆ ತಾವು ಯಾರು ಅಂತ ಕೇಳಿದ್ದೂ ಕೂಡ.   ಕವಿತೆ ರೂಪದಲ್ಲಿಯೇ.  ಹೋಗಿತ್ತು!!  ತು೦ಬಾ ದುಃಖ ಆಗೋದು ಎರಡೇ ಸಾರಿ.   ಮೊದಲನೇದು ಯಾರಾದ್ರು Anonymous ಆಗಿ ಕಾಮೆ೦ಟ್ ಹಾಕಿದಾಗ, ಎರಡನೆಯದು ಅದು ಹುಡುಗಾನೋ ಹುಡುಗೀನೊ ಅ೦ತಾನು ಗೊತ್ತೇ ಅಗದಾಗ   ಕವಿಗಳು ಖುಷಿ ಪಡಬೇಕು ಎರಡು ಕಾರಣಕ್ಕೆ!! ಯಾರೋ.  ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದವರೂ ಕೂಡ.   ಮೆಚ್ಚಿ ಕಾಮೆಂಟ್ ಹಾಕಿರೋದು.  ಮೊದಲನೆಯದು.  ಹುಡ್ಗ/ಹುಡ್ಗಿ ಯಾರೇ ಆಗಿದ್ರು.   ಹೊಸದೊಂದು ಅಭಿಮಾನಿ ಸಿಕ್ಕಿದಾರೆ ಅನ್ನೋದು ಎರಡನೆಯದು.    Anonymous ಆಗಿರೋರು ಹೆಸರು ಹೇಳಬೇಕು ಎರಡು ಕಾರಣಕ್ಕೆ.   ಅಭಿಮಾನಕ್ಕೆ ಹೆಸರಿಲ್ಲದಿದ್ರು.  ಅಭಿಮಾನಿಗೆ ಒಂದು ಹೆಸರಿರತ್ತೆ.  ಮೊದಲನೆಯದು.   ಈಗಿರೋ ಹುಣ್ಣುಗಳನ್ನ ಕೆರೆದುಕೊಳ್ಳೋದಕ್ಕೆ.   ಎರಡೂ ಕೈ ಸಾಲ್ತಿಲ್ಲ ಅನ್ನೋದು ಎರಡನೆಯದು.      Anonymous ಯಾವಾಗ್ಲೂ Anonymous ಆಗಿಯೇ ಇರಬೇಕು ಎರಡು ಕಾರಣಕ್ಕೆ!! ಮೊದಲನೆಯದು.  ಹೆಸರಿಲ್ಲದ &lsquo;ಅಭಿಮಾನಿಯ ಅಭಿಮಾನವೇ ಚಂದ&#8217;ಅದಕ್ಕೆ!! ಎರಡನೆಯದು.  &ldquo;ಬರೆಯುವ ಕೈಗಳಿಗೆ!! ಕೆರೆಯುವ ಹುಣ್ಣ ಕಡೆ ಆಸಕ್ತಿ ಬೇಡ&rdquo; ಅದಕ್ಕೆ!! ಇಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾಷೆ!! ಒಲಿದಿದ್ದರೂ.  ಕೂಡ.  ಕ್ರೆಡಿಟ್ಸು ಅಂತ ತಮ್ಮ ಹೆಸರು ನೊಂದಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳದೇ.   ಅನಾಮಿಕವಾಗಿಯೇ ಇರಬೇಕು ಅನ್ನೋರಿಗೆ ಏನ್ ಹೇಳೋದು.  ? ಜಸ್ಟ್ ಹ್ಯಾಪಿ ಫಾರ್ ಇಟ್!! ಅಶ್ಟೇ.   ಈ ಸುಧಿರ್ಘ conversation ಓದಿಬಿಟ್ಟು.  ಗೆಳೆಯ ರವಿ ಕಾಮೆಂಟಿಸಿದ್ದು ಹೀಗೆ.  ನನಗಿರೋದು ಎರಡು ಸಂಶಯಗಳು.  ನೀ ಮನ್ಷಾನ. ? ಅನ್ನೋದು ಮೊದಲನೆಯದು.  ಅಕಸ್ಮಾತ್ ನೀ ಮನ್ಷಾನೆ ಆಗಿದ್ರೆ.  ನಿನಗೂ ತಲೆ!! ಇದಿಯಾ.   ಅನ್ನೋದು ಎರಡನೆಯದು.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಕುದ್ರು ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/12/27/blog-post793536/"/>
    <updated>2013-12-27T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/12/27/blog-post793536</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>  ನಾವು ಐದು ಜನ(ಅಭಿ, ರವಿ, ರೂಪಿ, ಶೈಲು ಮತ್ತು ನಾನು),ಗೂಗಲ್ ನಲ್ಲಿ ಪತ್ತೆ ಮಾಡಿದ ಯಾವುದೋ.  ದ್ವೀಪವೊಂದನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾ ಹೋದವರು. ,  ದಾರಿಹೋಕರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಂತೆ.  &lsquo; ಕುದ್ರು &rsquo; ಅನ್ನೋ.  ದ್ವೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದ್ವಿ.   ಕಾಡುದಾರಿಯಲ್ಲಿ.  ಜಿ. ಪಿ. ಎಸ್!! ನೀರಿನ ಮೇಲೆಲ್ಲಾ ರಸ್ತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿದ್ದರಿಂದಾಗಿ ದಾರಿ ತಪ್ಪಿದ್ದು.  ಎಲ್ಲಿಗೋ ಹೋಗಬೇಕಾದವರು ಮತ್ತೆಲ್ಲಿಗೋ ಬಂದು ಸೇರಿದೆವಾದರೂ.   ಡೆಸ್ಟಿನಿ!! ನಮ್ಮನ್ನ ತುಂಬಾ ಒಳ್ಳೆಯ ಜಾಗಕ್ಕೆ ತಂದು ಹಾಕಿತ್ತು.    ಹದಿನೆಂಟು ಎಕರೆಯಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾಗಿರುವ ಕುದ್ರು ಅನ್ನೋ.  ನೆಲಭಾಗವು!!  ಹರಿಯುವ ಸೌಪರ್ಣಿಕ ನದಿಯಿಂದ ಸುತ್ತುವರೆಯಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ.   ಕಲ್ಲೂರಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವ ಸೌಪರ್ಣಿಕ ನದಿಯು,  ಮರವಂತೆ ಬೀಚ್ ಹತ್ರ ಎಲ್ಲೋ.  ಅರಬ್ಬೀ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಸೇರುತ್ತಂತೆ.   ತಾನು ಹರಿಯುವಾಗ ಈ ಪುಟ್ಟ ದ್ವೀಪವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದೆ.   ಅದೊಂದು ಪ್ರವಾಸೀ ತಾಣವೂ ಅಲ್ಲ. , ಅಲ್ಲಿರುವವರು ಗೈಡ್ ಗಳೂ ಅಲ್ಲ. ,  ಬದಲಾಗಿ ಆ ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ವಾಸ ಮಾಡುವವರು.    ಒಬ್ಬರು ಮಹಿಳೆ!! ಆಚೆಕಡೆಗೆ ಇದ್ದ ದ್ವೀಪಕ್ಕೆ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಕರೆದೊಯ್ಯಲು. , ಮುಂದಾದರು.   ಅವರಿಗೂ.  ನಮಗೂ.  ಯಾವುದೇ ಗುರುತು-ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲ.   ನಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಿ, ಸಹಜವಾದ ಸೌಜನ್ಯದಿಂದಲೇ.  ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಕೂರುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು.  ನಾಲ್ಕು ಜನರು ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತ ಮೇಲೆ. ,  ಇನ್ನೊಂದು ಟ್ರಿಪ್ಪಿಗೆ ಹೋಗುವಾ.  ಎಂದು ಹೇಳಿ!! ನನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟರು.   ದೋಣಿ ಅತ್ತ ಕಡೆಗೆ ಹೋದ ಮೇಲೆ.  ಇಬ್ಬರು ಅಜ್ಜಿಯರು ನಾನು ನಿಂತಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು.   ಒಂದು ಅಜ್ಜಿ ಹಣ್ಣಣ್ಣು ಮುದುಕಿ ಅಂತ ಹೇಳಬಹುದು.   ಮತ್ತೊಂದು ಅಜ್ಜಿ.  ನಡು-ನೈಂಟಿ-ಡಿಗ್ರಿ-ಬಾಗಿದ-ಬಾಡಿರುವ ಜೀವ.   ನೆಟ್ಟಗೆ ನಿಂತಿದ್ದ ಅಜ್ಜಿಯ ಜೊತೆಗೆ, ದೋಣಿ ಬರುವವರೆಗೂ ಉಭಯ ಕುಶಲೋಪರಿ ಶುರುವಾಯ್ತು.   ಅತ್ತ ಕಡೆಗೆ ಇರುವ ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ತನ್ನದೂ ಒಂದು ಮನೆ ಇರುವುದಾಗಿಯೂ. ;ಜೊತೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ನಡುಬಾಗಿದ ಜೀವ ತನ್ನ ಅಕ್ಕ ಇರುವುದಾಗಿಯೂ. ; ಅಕ್ಕನನ್ನು ಊರಿನಿಂದ!! ತನ್ನ ಮನೆಯಕಡೆಗೆ ಕರೆತರುತ್ತಿರುವುದಾಗಿಯೂ. ; ಬೆಂಗಳೂರಿಂದ ದ್ವೀಪ ನೋಡಲು ಬಂದಿರುವ ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿ ಖುಷಿಯಾಗಿರುವುದಾಗಿಯೂ. ; ಅಜ್ಜಿ ಹೇಳಿದರು.   ಅತ್ತ ಕಡೆಯಿಂದ!! ದೋಣಿ ಬಂತು.  ಸೀರೆಯ ನೆರಿಗೆ ಗಂಟು ನೆನೆಯದಂತೆ ಸೊಂಟಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಸಿಕೊಂಡು. ,  ಅಕ್ಕನ ಭುಜವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಮೆಲ್ಲಗೆ ದೋಣಿ ಹತ್ತಿಸಿ,  ತಾನೂ ಹತ್ತಿ ನಿಂತಿತು.  ಆ ಯಂಗ್ ಅಂಡ್ ಎನರ್ಜೆಟಿಕ್ ಓಲ್ಡ್ ಲೇಡಿ.  ನಾನೂ ದೋಣಿ ಹತ್ತಿದೆ.   ಈಗಿನ್ನೂ.  ದೋಣಿ ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಹಿಳೆ!! ದೋಣಿಯಿಂದ ಇಳಿಯಿತು.  ನಮ್ಮಜ್ಜಿ!! ದೋಣಿಯ ಹುಟ್ಟನ್ನು ತನ್ನ ಕೈಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿತು.  ಸೋ!! ಈಗ ದೋಣಿ ಚಲಾಯಿಸುವವಳು ನಮ್ಮಜ್ಜಿ!! ಕುಲುಕುವ ದೋಣಿ ಹತ್ತುವಾಗಲೇ, ಭಯವಾಗಿತ್ತು.   ಈಗ ಅಜ್ಜಿಯ ಕೈಲಿ ದೋಣಿಯ ಹುಟ್ಟು ನೋಡಿದ ಮೇಲೆ. , ಅದೊಂದು ರೀತಿಯ ಮಿಕ್ಸುಡು ಪೀಲಿಂಗ್ಸು.   ಆ ರೋಚಕತೆಯನ್ನು ತಡೆಯಲಾಗದೆ.   &ldquo;ಅಜ್ಜಿ!! ನೀನಾ.  ದೋಣಿ ಓಡ್ಸೋದು.  &rdquo; ಅಂತ ಕೇಳಿಯೇಬಿಟ್ಟೆ.   ಅದು.  ಆರಾಮಾಗಿ. &ldquo;ಹೂಂ!! ನಂದೇ ಇದು ದೋಣಿ.  ನಾ ಕೊಡಲ್ಲ!! ನಿಮಗೆ&rdquo; ಅಂತು.   ಅದೊಂದು ಅಮೇಜಿಂಗ್ ಜರ್ನಿ!!!  ಅಜ್ಜಿಯದು ಗಿನ್ನಿಸ್ ದಾಖಲೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆವ!!ಸಾಧನೆ ಅಲ್ಲದಿರಬಹುದು ಅಥವಾ.   ಅದೊಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು ಯೋಗ್ಯವದುದಂಥಾ.  ವಿಚಾರವೇ ಅಲ್ಲದಿರಬಹುದು.   ಆದರೆ!! ಆ ಕ್ಷಣ ಅಜ್ಜಿಯಲ್ಲಿದ್ದ &lsquo;ಜೀವನ ಪ್ರೀತಿ&rsquo; ಯನ್ನು ಹತ್ತಿರದಿಂದ ಕಂಡು ಬೆರಗಾದೆ.   ಆಚೆ ದಡದಲ್ಲಿ!! ಅಂದ್ರೆ ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿದ್ದ ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ ಕೈ ಬೀಸುತ್ತಾ ಸಂಭ್ರಮಿಸಿದೆ.  ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬೆಳೆವ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ನೀರಿಗೆ ಹಾಕಿ; ಈಜು ಕಲಿತು; ದೋಣಿ ಬಿಡುವುದನ್ನು ಕಲಿತ ಮೇಲೆಯೇ.   ಸ್ಕೂಲಿಗೆ ಕಳಿಸುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿತು.    ದ್ವೀಪ ತಲುಪಿದ ಮೇಲೆ. , ಎಲ್ಲಾ ಬಿಟ್ಟು ನಾವು ಅಜ್ಜಿಯನ್ನೇ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದೆವು.   ಅದರ ಸ್ಪೀಡ್-ಸ್ಪೀಡ್ ಮಾತುಗಳು!!  ನಗೆ!!  ನಾಚಿಕೆ!!  ಅಕ್ಕನ ಮೇಲಿದ್ದ ಅಂಥಾ ಮಮಕಾರ!!  ಎಲ್ಲವೂ ವಿಶೇಷವೆನ್ನಿಸಿತು.  ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಮೆಚ್ಚಲು.  ಆ ಕ್ಷಣ ನಮ್ಮ ಚೇತನಕ್ಕೆ ತಾಗುವ ಇಂಥ ಬಣ್ಣಿಸಲಸದಳವಾದ ಅನುಭವವೇ ಸಾಕು.    &ldquo; ಅಲ್ಲಿ!! ತೆಂಗು!! ಬಾಳೆ!! ಪ್ರಮುಖವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಬೆಳೆಗಳು.  ಹಸು!! ಎಮ್ಮೆಗಳೂ ಇದ್ದುವು.   ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟು ಏಳು ಮನೆಗಳಿವೆ.  ಓಪನ್ ಮನೆಗಳು.   ಯಾರನ್ನೇ.  ನೋಡಿದರೂ.  ನಗುಮೊಗದ ಆತ್ಮೀಯ ವೆಲ್-ಕಮ್!! &#8220;ಎಂಥ!! ದ್ವೀಪ ನೋಡ್ಲಿಕ್ಕೆ.  ಬಂದದ್ದಾ.  ಎಲ್ಲಿಂದ. ? ಎಂಥ ಮಾಡ್ತಿರದು. ? &#8220;ಮುಂತಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು.   ಉಲ್ಲಾಸ್ ಕಾರಂತ್ ಎಂಬ ಪೋಸ್ಟ್ ಮ್ಯಾನ್ ಒಬ್ಬರ ಪರಿಚಯವಾಯಿತು.   ಅವರ ಮಗ &lsquo; ಪನ್ನಗ &rsquo; ಮತ್ತು &lsquo; ಮಾಚ &rsquo; ಎಂಬ ಶ್ವಾನವೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡರು.   ಕುಡಿಯೋದಕ್ಕೆ!! ಎಳನೀರು ಕೊಚ್ಚಿ ಕೊಟ್ರು.   ತಮ್ಮದೇ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ದ್ವೀಪವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಸುತ್ತು ಹಾಕಲು ಕರೆದೊಯ್ದರು.  ಉದ್ದಕ್ಕೂ.  ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿನ ಏಕತಾನತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ನೆರೆ ಸಂದರ್ಭದ ರೋಚಕ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಂಡರು.    ಮಳೆಗಾಲದಲ್ಲಿ.  ನೆರೆ!! ಬಂದಾಗ ನೀರಿನ ಸೆಳೆತ ಜಾಸ್ತಿ ಇರತ್ತಂತೆ.   ನೀರಿನ ಮಟ್ಟ ಏರಿ.  ; ದ್ವೀಪವೆಲ್ಲಾ ಮುಳುಗಿ.  ; ಎತ್ತರದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿರುವ ತಮ್ಮ ಮನೆಗಳಿಗೂ ನೀರು ನುಗ್ಗುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದರು.  &lsquo; ಮನೆ ಒಳಗೆ ನೀರು ಬಂದಾಗ. , ಎಲ್ಲಿ ಮಲಗ್ತೀರಿ. ? &rsquo; ಅಂತ ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ  &lsquo; ಅಟ್ಟದ ಮೇಲೆ!! ಹೋಗಿ ಮಲಗೋದು. &rsquo; ಅಂದರು.  ಅನಾಯಸವಾಗಿ.   ನೆರೆ ಇದ್ದಾಗ. , ದ್ವೀಪದ ಉಳಿದ ಮನೆಯವರೊಂದಿಗೆ ಸಂಪರ್ಕ ಸಾಧಿಸಲು, ದೋಣಿಯನ್ನು ಬಳಸುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದರು.   ಅಂದ್ರೆ ಒಂದು ಮನೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಮನೆಗೆ. , ಮರಗಳ ಮಧ್ಯದಿಂದ.  ದೋಣಿ ಓಡಿಸಿಕೊಂಡು ಓಡಾಡುವುದು.  ಯೊಪ್ಪಾ!! ನೆರೆ ಬಂದಾಗ, ನೀರಿಗೆ ಜಾರಿ ಸಾಯುವ ಪ್ರಾಣಿಗಳು, ಕೊಲ್ಲೂರು ಕಾಡಿನಿಂದ ಹರಿದು ಬಂದು.  ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ಬೀಳುವುದಾಗಿಯೂ. ; ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಭಯಂಕರ ಸರ್ಪಗಳು. , ಹೆಬ್ಬಾವುಗಳು. , ನೀರಲ್ಲಿ ಕೊಚ್ಚಿ ಬಂದು,  ಮರ ತಬ್ಬಿ ಕೂತು, ನೆರೆ ಇಳಿದ ಮೇಲೆ.  ದ್ವೀಪದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹರಿದಾಡಿ.  ಕಾಟ ಕೊಡುವುದಾಗಿಯೂ ಹೇಳಿದರು.  ಅವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ದ್ವೀಪದಲ್ಲೇ!! ಒಂದು ಹಾಲಿವುಡ್ ಸಿನಿಮಾ ನೋಡುತ್ತಿರುವ ಅನುಭವ.   ಪಟ್ಟಣಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಸಿಕ್ಕುತ್ತಿದ್ದಂತೆ.   ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಾಗಿಯೇ.  ದ್ವೀಪವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದಾಗಿಯೂ. ; ಮೊದಲೆಲ್ಲಾ.  ಒಂದೊಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ!! ೨೫-೩೦ ಜನಗಳು ಇರುತ್ತಿದ್ದರಾಗಿಯೂ.  ; ಈಗ ಹೆಚ್ಚೆಂದರೆ.  ಮನೆಯಲ್ಲಿ!! ಐದಾರು ಜನರಿರುವುದಾಗಿಯೂ. ; ಈ ದ್ವೀಪವನ್ನು ಹೋಲ್-ಸೇಲ್ ಆಗಿ ಕೊಂಡು ಕೊಳ್ಳಲು.  ಕೆಲವರು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುತ್ತಿರುವುದಾಗಿಯೂ. ; ಒಳ್ಳೆ ರೇಟ್ ಸಿಕ್ಕು!! ಎಲ್ಲಾ ಮಾರಾಟ ಆದ್ರೆ.  ಎಲ್ಲರೂ ದ್ವೀಪ ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಡುವುದಾಗಿಯೂ.   ಹೇಳಿದರು.    &rdquo; ಮಳೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಆಗತ್ತೆ.   ಅದು ಅಲ್ಲದೇ ಈಗ ನೀರಿಗೆ ಕಟ್ಟೆ ಕಟ್ಟಿರೋದ್ರಿಂದ.  ನೆರೆ ಬಂದಾಗ ನೀರು ಬೇಗ ಇಳಿಯಲ್ಲ.   ಮೊದಲು! ಜನಗಳೂ ಜಾಸ್ತಿ ಇದ್ರು.  ಧೈರ್ಯಾನು ಇರ್ತಿತ್ತು.   ಈಗೆಲ್ಲಾ.  ನಾವೇ ಒಂದಷ್ಟು ಜನ!! ಎಂಥ ಮಾಡದು ಇಲ್ಲಿ.   ಎಲ್ಲೋ!! ವರ್ಷಕ್ಕೋ.  ಎರಡು ವರ್ಷಕ್ಕೋ.  ದ್ವೀಪ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಿರೋರು ಬರ್ತಾರೆ.   ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನ ಆಯಾಸ ಕಳೆಯೋವರ್ಗು ಇರ್ತಾರೆ.   ಆಮೇಲೆ ಹೊರಟು ಬಿಡ್ತಾರೆ.   ಈಗೆಲ್ಲಾ ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ಕೆಲ್ಸ ಮಾಡ್ಸದು ಕೂಡ ಕಷ್ಟ ಇದೆ.   ಆಳುಗಳು ಸಿಗಲ್ಲ!! &ldquo; ಎನ್ನುವುದು ಅವರ ಅಂಬೋಣ.     ಸಂಜೆಯಾಗುತ್ತಲೂ.  ವಾಪಾಸು!! ಹೊರಡುವಾಗ. , ಪುನಃ ಅಜ್ಜಿಯ ಬಳಿ ನಡೆದೆವು.   ಅಜ್ಜಿ!! &rdquo; ಕಾಫಿ ಮಾಡಿಕೊಡ್ಲಾ.  &ldquo; ಅಂತ ಕೇಳ್ತದೆ.   ನೀರು ಮಾತ್ರ.  ಕೇಳಿ!! ಕುಡಿದೆವು.  &lsquo; ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಹೋಗಂತೆ.  ಇಲ್ಲೇ!! ಇರ್ರೋ.  &rsquo; ಅನ್ನೋ.  ಅತ್ಯಂತ ಆದರಣೀಯ ಹಾಸ್ಪಿಟಾಲಿಟಿಯ ಆಫರ್ ಕೂಡ ಬಂತು ಅಜ್ಜಿ ಕಡೆಯಿಂದ.   ಇಲ್ಲ!! ಹೋಗ್ತೀವಿ ಅಂದಾಗ!!. &rdquo; ನೆರೆ ಬಂದಾಗ ಬನ್ರಿ!! ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಾ.  ನೀರಿರ್ತದೆ.  ಸುತ್ತಾ ನೀರು ಅಂದ್ರೆ!! ನೀರೇ!! ಆಗ ಚನ್ನಾಗಿರ್ತದೆ. &ldquo; ಅಂತು ಅಜ್ಜಿ!! ನೆರೆಯನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡರೂ.  ಬೆನ್ನು ಹುರಿಯಲ್ಲಿ ನಡುಕ ಮೂಡುವಾಗ. , ಈವಜ್ಜಿ ಅದನ್ನ ಎಂಜಾಯ್ ಮಾಡೋದೂ ಅಲ್ಲದೇ.  ನಮ್ಮನ್ನೂ ಕರೀತ ಇದೆ.   ಅಜ್ಜಿಯನ್ನು ಪುಸಲಾಯಿಸಿ ಒಂದು ಫೋಟೋಗೆ ಪೋಸ್ ಕೊಡಲು ಕೇಳಿಕೊಂಡೆವು.   ಅದು ಕ್ಯಾಮರ ನೋಡಿ!! ಬಾಳ ನಾಚ್ಕೋತಾದ್ರು.  ಕ್ಲಿಕ್ಕಿಸುವಾಗ!! ಥೇಟು ರೀಲ್ ಕ್ಯಾಮರಾಗಳ ಕಾಲದ ಪೋಸನ್ನೇ ನೀಡಿತು.     ಮರವಂತೆಯಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯಾಸ್ತ!! ನಮ್ಮ ಈ ಸುಂದರ ದಿನ!! ಮರವಂತೆ ಬೀಚಿನ ಅಮೋಘ ಸೂರ್ಯಾಸ್ತದೊಂದಿಗೆ ಅಂತ್ಯವಾಯಿತು.    ಗಿರೀಶ್ ಕಾಸರವಳ್ಳಿಯವರ &#8220;ದ್ವೀಪ&rdquo; ಸಿನಿಮಾ ಮತ್ತು  ಶಿವರಾಮ ಕಾರಂತರ &ldquo;ಬೆಟ್ಟದ ಜೀವ&rdquo; ಕಾದಂಬರಿಯು.   ಒಟ್ಟಿಗೆ ನೆನಪಾತು.         ದೋಣಿಯೊಳಗೆ ಹಾರಲು.  ದ್ವೀಪದ ಸುತ್ತಲೂ ಕಾತುರದಿಂದ ಓಡಾಡಿದ ಮಾಚ</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/12/21/721356/"/>
    <updated>2013-12-21T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/12/21/721356</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಪ್ರೀತಿಯ ಚೂರುಗಳು ನಾವು    ( Love is the whole thing.  We are only pieces.  )]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/12/20/love-is-whole-thing-we-are-only-pieces860794/"/>
    <updated>2013-12-20T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/12/20/love-is-whole-thing-we-are-only-pieces860794</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>   ಅಧ್ಯಾಯ : 1. 06-09-2010, ಸೋಮವಾರ ಕೆಲಸದಿಂದ ಬಂದಾಗ ಆರು ವರೆಯಾಗಿತ್ತು.  ಅಡುಗೆ ಮನೆಗೆ ಹೋದೆ.   ಈರುಳ್ಳಿ, ಟಮೋಟ, ಹಸಿ ಮೆಣಸಿನಕಾಯಿ, ತೊಗರಿ ಬೇಳೆ.  ಇಷ್ಟನ್ನ ಕುಕ್ಕರ್ ಒಳಗೆ ಹಾಕಿ, ಎರಡು ಲೋಟ ನೀರು ಸುರಿದು ಸ್ಟೌವ್ ಮೇಲಿಟ್ಟೆ.  ಕುಕ್ಕರಿನ ಮುಚ್ಚಳವನ್ನೂ. , ವಿಷಲ್ ಹಾಕುವ ತೂತನ್ನೂ. , ಒಮ್ಮೆ ಉಸಿರು ಕಟ್ಟಿ ಊದಿ, ಮುಚ್ಚಿದೆ.   ಐದಾರು ವಿಷಲ್ ಕೂಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಎರಡು ಚಮಚೆ!! ಅಮ್ಮ ಮಾಡಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ಸಾಂಬಾರ್ ಪುಡಿ,  ಸ್ವಲ್ಪ ಉಪ್ಪು.  ಹಾಕಿ, ಮಸೆದು. ,  ಸಾಸಿವೆ ಸಿಡಿಸಿ ಒಗ್ಗರಣೆ ಹಾಕಿಬಿಟ್ಟರೆ.   ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ.   ಮನೆಯದ್ದೇ ರುಚಿಯ ಸಾಂಬಾರು ತಯಾರಾಗುತ್ತದೆ.   ಗ್ಯಾಸ್ ಹೊತ್ತಿಸಿ ಸ್ನಾನಕ್ಕೆಂದು ಹೋದೆ.  ಚೆನೈನಲ್ಲಿ ಇರುವಷ್ಟು ಸಮಯ ದಿನಕ್ಕೆರಡು ಸ್ನಾನ ದಿನಚರಿಯಾಗಿತ್ತು.   ಸ್ನಾನ ಮುಗಿಸಿ ಹೊರ ಬಂದಾಗ, ಮನೆಯಿಂದ ಎರಡು ಮಿಸ್ ಕಾಲುಗಳು ಬಂದಿದ್ದವು.  ಆರನೇ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಅನ್ನೋದೊಂದು ಮನಸ್ಸೊಳಗೇ ಯಾವಾಗಲೂ ಜಾಗೃತವಾಗೇ ಇರುತ್ತಿತ್ತು.  &lsquo; ಮನೆಯಿಂದ ಇಂತದೊಂದು ಮಿಸ್ ಕಾಲು ಬರಬಹುದು&rsquo; ಎಂದು ವಿಚಿತ್ರ ಆಲೋಚನೆಗಳು ತಲೆಯನ್ನು ಬಳಸಿ, ಸುತ್ತಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದವು.  ತಿರುಗ ಮನೆಗೆ ಫೋನಾಯಿಸಿದೆ.  ರೀ ಡಯಲ್ ಒತ್ತುವಾಗಲೂ ಬೆರಳುಗಳು ನಡುಗಿತ್ತಿದ್ದವು.  ಅತ್ತ ಕಡೆ ಅಪ್ಪಾಜಿ ಫೋನ್ ರಿಸೀವ್ ಮಾಡಿದರು.   &ldquo; ರಜೆ ಇದ್ದರೆ ಊರಿಗೆ ಬಾ. ಪ್ಪ!! ಪವನಿ ನಿನ್ನ ನೋಡಬೇಕು ಅಂತ ಇದ್ದಾನೆ &rdquo; ಅಂದರು.    ಅಪ್ಪಾಜಿ. ನೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ, ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿರುವುದು ಗೊತ್ತಾಯ್ತು.  ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಅಜ್ಜಿ !! ಅಪ್ಪನಿಂದ ಫೋನ್ ಈಸ್ಕೋಂಡು,  ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರ ಬಂದು ಮಾತಾಡೋದಕ್ಕೆ ಶುರು ಮಾಡಿದರು.   &ldquo;ಅವನು ಉಳಿಯೋದು ಕಷ್ಟ ಇದೆ.   ಬಂದುಬಿಡಪ್ಪ ಊರಿಗೆ.   ಕೊನೆಯದಾಗಿ ನಿನ್ನ ತಮ್ಮನ ಜೊತೆ ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನ ಕಳೆಯುವಂತೆ. &rdquo;  ಅಜ್ಜಿಯ ಧನಿಯಲ್ಲಿ ದುಃಖ ಇದ್ದರೂ, ತುಂಬಾ ಸುಲಭವಾಗಿ ಆ ಮಾತನ್ನ ಅವರು ಹೇಳಿದರು.  ಪುನಃ ಅಮ್ಮನ ಬಾಯಲ್ಲೂ, ಅದೇ ಮಾತನ್ನ ಕೇಳೋ ಆಸೆ ಇರಲಿಲ್ಲ.  ಯಾಕಂದರೆ!! ಅವಳು.  ಅಜ್ಜಿಯ ರೀತಿ, ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರ ನಡೆದುಬಂದು ಮಾತನಾಡುವಷ್ಟು ಅದೃಷ್ಟವಂತೆಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ.  ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಅವಘಡದಲ್ಲಿ ಕಾಲಿನ ಮೂಳೆ ಮುರಿದಿದ್ದರಿಂದ.   ಬ್ಯಾಂಡೇಜು ಸುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲನ್ನು ಚಾಚಿಕೊಂಡು ಮಂಚದ ಮೇಲೆಯೇ.  ಮಲಗಿರುತ್ತಿದ್ದಳು.   ತಮ್ಮನ ಮಗ್ಗುಲಲ್ಲೇ ಸದಾ ಕಾಯುತ್ತಾ ಮಲಗಿರುವ,  ಅನಿವಾರ್ಯತೆಯು ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿದ್ದು ಕಾಕತಾಳೀಯ ಮಾತ್ರವಾಗಿತ್ತು.   ಅಧಿಕೃತ ಕರೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ.  !! ಗ್ಯಾಸ್ ಬಂದ್ ಮಾಡಿ, ಸಿಕ್ಕ-ಷ್ಟು ಬಟ್ಟೆ ಬ್ಯಾಗಿಗೆ ತುಂಬಿಕೊಂಡು, ಹೊರಟೆ.  ಮತ್ತೆ ಮನೆಯಿಂದ ಕಾಲ್ ಬಂತು.   &ldquo;ಗಾಬರಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರಬೇಡಪ್ಪ ;  ಆರಾಮಾಗಿ ಬಾ; ಅಂಥಾದ್ದೇನಿಲ್ಲ;  ಹುಷಾರಿಲ್ವಲ್ಲಾ.  ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನ ಜೊತೆನಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೆ;  ಚೆನ್ನಾಗಿರತ್ತೆ ಅಂತ ಅಷ್ಟೆ.  &rdquo;  ಅಂದರು ಅಪ್ಪಾಜಿ.   &ldquo; ಸರಿ!! &rdquo; ಅಂದೆ.   ಮೈಂಡ್ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬ್ಲಾಕ್ ಆಗಿತ್ತು.      ಅಧ್ಯಾಯ : 2.  ಚೆನೈಯಿಂದ-ಹೊನ್ನವಿಲೆ ಕಡೆಗೆ!   ರಾತ್ರಿ ಹನ್ನೊಂದು ಘಂಟೆ!!ಚನೈ ನಿಂದ ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟಿದ್ದ ರೈಲುಗಾಡಿ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತುಂಬಿ ಹೋಗಿತ್ತಾದರೂ, ಕಿಟಕಿಯ ಬಳಿ ಸೀಟು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿದ್ದೆ.   ಇನ್ನು!! ಬೆಂಗಳೂರು ಬರೋ ವರೆಗೂ ಯಾರೂ ಅಲ್ಲಾಡುವಂತಿಲ್ಲ.  ಟಾಯ್ಲೆಟ್ ಬಂದವರೂ ಎದ್ದು ಹೋಗುವಂತಿಲ್ಲ.    ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷ ಪ್ರಾಯದ ತಮ್ಮನಿಗೆ ಸೀರಿಯಸ್ಸು!!  ನಾನು ಅವನನ್ನ ನೋಡೊದಕ್ಕೆ ಹೋಗ್ತಾ ಇದೀನಿ.   ಹುಟ್ಟಿನಿಂದಲೂ ಹೃದಯರೋಗಿ ಅವನು.   ಮೂರು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ.   ಖ್ಯಾತ ಹಾರ್ಟ್ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಹಾರ್ಟ್-ಆಪರೇಷನ್!! ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದರು.  ತದನಂತರ, ಅವನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಗುಣನಾದನು ಎಂಬ ಭ್ರಮೆಯಲ್ಲಿ ನಾನೂ ಇದ್ದೆ.   &lsquo; ಅವನಿನ್ನೂ ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗ ಅಲ್ಲವಾಗಿಯೂ. ;  ತನ್ನ ಕಾಲ ಮೇಲೆ ನಿಂತು &#8216;ಸ್ವಾವಲಂಬಿ&rsquo; ಯಾಗಬೇಕಾದಲ್ಲಿ, ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿಗಾದರು ಎಜುಕೇಷನ್ ಅನಿವರ್ಯವೂ.  &lsquo; ಎಂದೆಲ್ಲಾ.  ವಿವರಿಸಿ. ,  &#8216;ಪವಿ&rsquo; ಯನ್ನು ಹೈಸ್ಕೂಲಿಗೆ ಕಳುಹಿಸುವಂತೆ ಪಟ್ಟು ಹಿಡಿದೆ.   ಅವನಿಗೂ ಸ್ಕೂಲು-ಕಾಲೇಜಿನ ಕಲ್ಪನೆಗಳು ಅತೀವವಾಗಿ ಸೆಳೆದಿದ್ದವು.   ನನ್ನ ಮಾತಿಗೆ ಮನೆಯವರು ಸೊಪ್ಪು ಹಾಕಲಿಲ್ಲ.   ಹಳ್ಳಿಯಿಂದ ದೂರವಿದ್ದ ಹೈಸ್ಕೂಲಿಗೆ ಯಾವುದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೂ ಕಳುಹಿಸುವುದಿಲ್ಲವಾಗಿ ಹೇಳಿದರು.   ನಾನು ಓದುತ್ತಿದ್ದ ಮೈಸೂರಿನ ಕಾಲೇಜಿನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಇದ್ದ,  ಅಂಗವಿಕಲರ ಡಿಪ್ಲೋಮಾ ಕಾಲೇಜನ್ನು ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು &ndash;  &ldquo;ಅಲ್ಲಿ ಎಂಥೆಂತ ಊನತೆ ಇದ್ದವರೂ, ಅಷ್ಟು ಆಶಾವಾದದಿಂದ ಕಲಿತು ಬಾಳುತ್ತಿರುವಾಗ, ಇವನನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದು ತಪ್ಪು &rdquo; ಮುಂತಾಗಿ.    ಆ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಪವಿಯ ಆರೋಗ್ಯ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಆಳ-ಅರಿವುಗಳ ಕಲ್ಪನೆ ನನಗಿರಲಿಲ್ಲ.  ಅಮ್ಮ!! ಪವಿಗಾಗಿರುವ!! ಹಾರ್ಟ್ ಆಪರೇಷನ್ ಪ್ರಸಂಗ ಕೇವಲ ಒಂದು ನಾಟಕವಾಗಿಯೂ;  ಅವನ ಹೃದಯ, ರಿಪೇರಿ ಮಾಡಲಾಗದಷ್ಟು ಹದಗೆಟ್ಟಿದೆಯೆಂದೂ;  ತನ್ನ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳನ್ನು ಬದುಕುತ್ತಿರುವುದೆಂದೂ..  ತಿಳಿಸಿದರು.   ಆ ಕ್ಷಣ ದಿಗ್ಭ್ರಮೆ ಆಗಿತ್ತು.   ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೂ ಮತ್ತು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನನಗೇ ಅರ್ಥವೇ ಆಗಲಾರದ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೂ ಬಹಳ ಅಂತರವಿತ್ತು.   ನನ್ನ ಆರ್ಗುಮೆಂಟ್ಸ್ ಗಳನ್ನ ನೆನೆಸಿಕೊಂಡು ನಾನೆಷ್ಟು ತುಚ್ಚನೆಂಬುದಾಗಿ ನನ್ನ ಮೇಲೆಯೇ ಮೂಡಿದ ಅಸಹ್ಯ ಭಾವವೂ;  ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ನೋವು-ಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಒಳಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು,  ಯಾರೊಂದಿಗೂ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಲಾಗದೆ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ ಅಪ್ಪ!! ಅಮ್ಮ!! ನ ಮೇಲೆ.  ವಿಷಾದ ಮಿಶ್ರಿತ ಹೆಮ್ಮೆಯೂ;  ನಗುನಗುತ್ತಾ ಓಡಾಡುವ ಪವಿಯನ್ನು ನೋಡುವಾಗ, ಬದುಕಿನ ಅಸಹಾಯಕತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮೂಡುತ್ತಿದ್ದ ಖಿನ್ನತೆಯೂ; ಎಲ್ಲವೂ ಕಲಸುಮೆಲೋಗರ.     ರೈಲಿನ ಒಳಾಂಗಣಕ್ಕೆ ಬೆನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು,  ಮುಖಾದಿಯಾಗಿ.  ಸಂಪೂರ್ಣ ಕಿಟಕಿಯ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದೆ.  ಬಹುಷಃ!! &lsquo; ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಅದುಮಿಕೊಳ್ಳಲಾಗದೆಯೇ ಸುರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು.  ಇತರರು ಗಮನಿಸಬಾರದು &rsquo;  ಎಂಬುದು ನನ್ನ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು.  ತುಂಬಾನೆ ದುಃಖದಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ.  ಅವನನ್ನು ನೆನೆಪಿಸಿಕೊಂಡ ತಕ್ಷಣ ಬರುತ್ತಿದ್ದ!! ಅಳುವಿನ ಹೊರತಾಗಿ ಆ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಏನೂ ಮಾಡುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ.  ನಾಲ್ಕು ಜನರು ಕೂರಬಹುದಾದ ಸೀಟಿನಲ್ಲಿ ಏನಿಲ್ಲವೆಂದರೂ, ಎಳು ಜನ ಕುಳಿತಿದ್ದರು.  ಮೊದಲು ಸೀಟು ಹಿಡಿದವರು, ಮೇಲೆ ಕುಳಿತವರು, ಕಾಲಡಿ ಕುಳಿತವರು, ಬಗ್ಗಿ ನಿಂತವರು.   ಎಲ್ಲರ ಮಧ್ಯೆಯೂ ಎಂದಿನಂತೆ ಏನಾದರೊಂದು ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿ ಜಗಳ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು.     &lsquo;ಚೆನೈ ಸಿಟಿಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದ ಕಪಾಲೇಶ್ವರ ದೇವರ ಬಳಿ!! ಏನನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡರೂ,  ಅದು ನೆರವೇರುತ್ತದೆ &rsquo; ಎಂಬುದಾಗಿ ಕಲ್ಕತ್ತೆಯ ಸಹೋದ್ಯೋಗಿ ಗೆಳತಿ ಮೋಮಿತ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಳು.  &lsquo; ತನಗೆ ಮತ್ತು ತನ್ನ ಗೆಳತಿಗೆ!! ಕಲ್ಕತ್ತೆಗೆ ದಿಢೀರ್ ವರ್ಗಾವಣೆಯಾಗಬೇಕೆಂಬುದಾಗಿ &rsquo; ಕಪಾಲೇಶ್ವರ ದೇವರಿಗೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡಾಗ, ದೇವರು ತನ್ನ ಗೆಳತಿಗೆ ವರ್ಗಾವಣೆಯ ಸೌಭಾಗ್ಯ ದಯಪಾಲಿಸಿ,  ಇವಳಿಗೆ ಕೈ ಕೊಟ್ಟ.    &lsquo; ನಾವು ಬೇರೆಯವರಿಗಾಗಿ ಏನನ್ನಾದರು ಕೇಳಿಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರ ಅದು ನೆರವೇರುತ್ತದೆ &rsquo; ಎಂಬುದಾಗಿ ದೇವರ ಈ ಪಕ್ಷಪಾತಿ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ತಾನೇ ಸಮಜಾಯಿಷಿಯನ್ನೂ ನೀಡಿದಳು.  &lsquo; ಹಂಗಾದರೆ, ಇದೇ ತರದ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನ ನಿನ್ನ ಗೆಳತಿಗೂ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಹೇಳು. &rsquo; ಎಂಬುದಾಗಿ ಸಲಹೆ ನೀಡಿದಾಗ. &ndash; &lsquo;ನೋ!!! ಐ ಯಾಮ್ ನಾಟ್ ಸಪ್ಪೋಸ್ ಟು ಸೇ ದಟ್ ಟು ಹರ್.   ಶ್!! ಗಾಡ್ ಈಸ್ ಲಿಸನಿಂಗ್.  &ldquo; ಎಂದಳು.  ಇಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ದೇವರು &#8216;ಆನ್ಸರಬಲ್&rsquo; ಅನ್ನೋ ವಿಷಯ ತಿಳಿದು, ನಗು ಬಂದಿತ್ತು.   ನಡಿ ಹತ್ಲಾಗೆ ಅಂತ.  ಭಾನುವಾರವಷ್ಟೇ.  ಆ ಕಪಾಲೇಶ್ವರ ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬಂದಿದ್ದೆ.   ದೇವರು ಅಂದ್ರೆ ಶುದ್ಧ ಹೃದಯದ ಒಂದು ಆತ್ಮ!! ಎಂಬುದಾಗಿ ನಂಬುತ್ತೇನಾದರೂ, ಆತನಿಗೆ ಅತೀಂದ್ರೀಯ ಶಕ್ತಿಗಳು ಇರುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವೆನು.  ಆದರೂ.  ಪ್ರಸ್ತುತ, ನನ್ನ ಆತ್ಮ ಸಂತೋಷಕ್ಕಾಗಿ, ತಮ್ಮನ ಆರೋಗ್ಯ ವೃದ್ಧಿಗಾಗಿ, ಕಪಾಲೇಶ್ವರನ ಮುಂದೆ ಹಣ್ಣು, ಹೂವು, ಕಾಯಿ ಹಿಡಿದು ಕ್ಯೂನಲ್ಲಿ ನಿಂತೆ.  &lsquo;ನಿನ್ನದೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಯ ಒಂದು ಜೀವ!! ತಿಂಗಳುಗಳಿಂದ ಅನ್ನಾಹಾರ, ನಿದ್ರೆ ಬಿಟ್ಟು ನರಳುತ್ತ್ತಿದೆ.  ನಿನ್ನ ಹತ್ತಿರ ತುಂಬಾ ಅಂತೇನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳೋದಿಲ್ಲ.  ಅವನು ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬಾ ಊಟ ಮಾಡಬೇಕು.  ಕಣ್ತುಂಬಾ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡಬೇಕು.  &rsquo; ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿಗೆ. , ಏನನ್ನ ಕೇಳಬೇಕು ಅನ್ನೋದು ತೋಚಲಿಲ್ಲ.       ಅಧ್ಯಾಯ : 3.  ಆ ದಿನ ಜನಶತಾಬ್ಧಿ ರೈಲು ಇರ್ಲಿಲ್ಲ.   ಬೆಳಗಿನ ಜಾವ ಐದು ಘಂಟೆ.   ಬೆಂಗಳೂರು ರೈಲ್ವೇ ಸ್ಟೇಷನ್ನಲ್ಲಿ.   ಜನಶತಾಬ್ಧಿ ರೈಲಿಗೆ ಟಿಕೇಟು ಪಡೆಯಲೆಂದು ಸಾಲಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತೆ.   ಮನೆಯಿಂದ ಫೋನ್ ಬಂತು.   ಕಾಲ್ ರಿಸೀವ್ ಮಾಡುವಾಗ ಆದ ತಲ್ಲಣವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.   &lsquo; ಸ್ಟ್ರಾಂಗ್ ಆಗಿ ಇರಬೇಕು &rsquo; ಅಂತಾರೆ, ಆದರೆ ಆಗುದಿಲ್ವೇ.   ಉಸಿರು ಬಿಗಿ ಹಿಡಿದು ರಿಸೀವ್ ಮಾಡಿದೆ.   ಹಲೋ ಅಂತಲೂ ಹೇಳದೆ, ಫೋನನ್ನು ಕಿವಿಗೆ ಒತ್ತಿ ಹಿಡಿದು ನಿಂತೆ.   ಅ ಕಡೆಯಿಂದ ಅಪ್ಪ!!   &#8220;ಹಲೋ!! ಚೇತನ.  ಎಲ್ಲಿದಿಯಾ. ? ಬೆಂಗ್ಳೂರಿಗೆ ಬಂದ್ಯಾ. ? &rdquo; ಅಂದರು.    &ldquo;ಹಾ!! ಬಂದೆ.  ಬೆಂಗ್ಳೂರಲ್ಲಿದೀನಿ.  ಏನಕ್ಕೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿದ್ದು. &rdquo; ಅಂದೆ  &ldquo;ಹೇ!!! ಏನಿಲ್ಲ. ; ಬರ್ತಾ ಇದಿಯೋ ;  ಎಲ್ಲಿದಿಯೋ. ?  ಅನ್ನೋದನ್ನ ಕೇಳೋದಕ್ಕೆ ಫೋನ್ ಮಾಡ್ದೆ.   ಅಲ್ಲೇ ಏನಾದ್ರು ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ತಿಂದು. , ಟ್ರೈನ್ ಹತ್ತು. &rdquo; ಎಂದು ಹೇಳಿ ಕಾಲ್ ಕಟ್ ಮಾಡಿದರು.    &ldquo; ಇಲ್ಲ, ಏನೂ ಆಗಿಲ್ಲ!! &rdquo; ಎಂಬುದಾಗಿ ನಾನೇ ಕನ್ವೀನ್ಸ್ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ  ಉಸಿರಾಟ ನಿರಾಳವಾಯಿತು.   ಆ ದಿನ ಜನಶತಾಬ್ದಿ ರೈಲು ಇಲ್ಲವೆಂದರು.  ಬಸ್ ಜರ್ನಿ ತುಂಬಾ ಹೊತ್ತು ಹಿಡಿಯುತ್ತದೆಂದು,  ಆರು ವರೆಗೆ ಇದ್ದ ಶಿವಮೊಗ್ಗ ಪ್ಯಾಸೆಂಜರ್ ರೈಲುಗಾಡಿಗೆ ಟಿಕೇಟು ಪಡೆದು.   ಪ್ಲಾಟ್-ಫಾರಂ ಕಡೆಗೆ ಹೋದೆ.     ಅಧ್ಯಾಯ : 4.  ಆನೆ ನಡೆದದ್ದೇ ದಾರಿ!!  ನಾವು ಗೆಳೆಯರೆಲ್ಲಾ ಒಮ್ಮೆ.  ಬಿಳಿಗಿರಿರಂಗ ಬೆಟ್ಟದಲ್ಲಿದ್ದ &lsquo;ವಿಶ್ವಶಾಂತಿನಿಕೇತನ&rsquo; ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದೆವು.   ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಆಸಕ್ತಿ ಇರಲಿಲ್ಲ.  ತಪ್ಪಾಗಿ. , ಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಟ್ಟಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ. ,  ಮಾಡಲು ಕೆಲಸವಿಲ್ಲದೇ. ,  ನೋಡಲು ತಾಣಗಳಿಲ್ಲದೇ. , ಅಚಾನಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮ ಪಯಣ ವಿಶ್ವಶಾಂತಿನಿಕೇತನದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಯಾಯ್ತು.   ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿಗಳ ಜೊತೆಗೆ. , ಆಧ್ಯಾತ್ಮ!!, ದೇವರು!!, ನಂಬಿಕೆ!! ಇತ್ಯಾದಿಯಾಗಿ ಚರ್ಚೆಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದವು.  ನಾವು ಏನೇ ಕೇಳಿದರು ಸ್ವಾಮಿಗಳು.   &lsquo;ಪ್ರಾರಬ್ಧ ಕರ್ಮ&rsquo;,  ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದ &lsquo;ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳನ್ನೇ&rsquo; ಆಧಾರವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.   ಹಂಗಾದ್ರೆ &lsquo; ನಿಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರೀತಿ!! ಅನ್ನೋದೆಲ್ಲಾ ಇರೋದೇ ಇಲ್ವಾ. ? &rsquo; ಅಂದರೆ  &lsquo; ಇಲ್ಲ &rsquo; ಎನ್ನುವರು.   &lsquo; ಅಪ್ಪ, ಅಮ್ಮ ಅಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಯಾಕೆ ನೋಡ್ಕೋತಾರೆ. ?&rsquo; ಅಂತ ಕೇಳುದ್ರೆ.  &lsquo;ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ನೀವು ಅವರಿಗೆ ಆಸರೆಯಾಗ್ತೀರಿ ಅನ್ನೋ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರ ಇರುತ್ತೆ &rsquo; ಅಂತಾರೆ.   ನನಗೂ ತಲೆ ಕೆಟ್ಟೋಯ್ತು.   &lsquo;ಹಂಗಾದ್ರೆ ಒಂದು ಖಾಯಿಲೆಯಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗು; ಅಥವಾ ಅಂಗವಿಕಲ ಮಗು; ಅದು ಬದುಕಿರುವವರೆಗೂ ಯಾವುದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೂ.  ತಮಗೆ ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಬರಲ್ಲ; ಅನ್ನೋದು.  ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮನಿಗೆ ಗೊತ್ತು.   ಆದರೂ ಆವರು ಅದನ್ನ ಸಾಕ್ತಾರೆ, ಬೆಳೆಸ್ತಾರೆ, ಪ್ರೀತಿಸ್ತಾರೆ.   ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಧದ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರ ಇರತ್ತೆ. &rsquo; ಎಂಬುದು ನನ್ನ ಪ್ರಶ್ನೆಯಾಗಿತ್ತು.    &lsquo; ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಹೆದರಿ ಅವರು ಮಗುವನ್ನು ಬೆಳೆಸ್ತಾರೆ.  ಅಂಥಾ.  ಮಗುವನ್ನು ನೋಡ್ಕೊಳ್ಳಿಲ್ಲ ಅಂದರೆ, ಎಲ್ಲಿ ಈ ಸಮಾಜ.  ಆಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೋ.  ಅನ್ನೋ ಭಯದಲ್ಲಿ, ಸಂಕೋಚದಲ್ಲಿ ಮಗುವನ್ನು ಬೆಳೆಸುತ್ತಾ ಹೋಗ್ತಾರೆ.  &ldquo; ಇಲ್ಲ!! ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲಾಗಲಿಲ್ಲ.  ಈ ವಯ್ಯಂದು ಒಳ್ಳೆ ಕಥೆಯಾಯ್ತಲ್ಲ ಅಂತ ತಲೆ ಕೆರ್ಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಂದ ಬಂದಿದ್ದಾಯ್ತು.  ಈ ಮಾತುಕಥೆಗಳನ್ನೇ.  ಆಧಾರವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು &#8220;ತೀರದ ಹುಡುಕಾಟ&rdquo; ಅನ್ನೋ ಕಥೆ ಬರೆದೆ.  ಅಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಾಗಿಯೇ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು,  ಮನೆಯವರ ಮುಂದೆ ಸೋತು ಕಥೆ ಮುಗಿಸಿದೆ.  &rsquo; ಈ ಮಟೀರಿಯಲಿಸ್ಟಿಕ್ ಪ್ರಪಂಚ ಕೊಡಬಹುದಾದ ಯಾವುದನ್ನೂ ಆತ,  ಅವರಿಗೆ ಕೊಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ &lsquo; ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ,  ಅಪ್ಪ-ಅಮ್ಮ!! ಪವಿಯನ್ನು ಮುದ್ದಿನಿಂದ ಸಾಕುತ್ತಿದ್ದರು.    &rsquo; ನಾನ್ ವೆಜ್ &lsquo; ಹಬ್ಬದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪ-ಮಗ ಇಬ್ಬರೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಕುಳಿತು ಕುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದರು.   &rsquo; ಅಯ್ಯೋ!! ಡಾಕ್ಟರ್ ಹೇಳಿದಾರೆ. , ಅವನ ಆರೋಗ್ಯ ಹಾಳಾಗುತ್ತೆ. &lsquo; ಅಂತ ಅಮ್ಮ ಅಡ್ಡಗಾಲು ಹಾಕುವಾಗ,  &ldquo;ಹೇಯ್!! ಡಾಕ್ಟರು ಹೇಳ್ದಂಗ್ ಕೇಳ್ತಾ ಹೋದ್ರೆ ಆಯ್ತಲ್ಲಾ.  ಕಥೆ.  ಅವರು ಹೇಳ್ತಾರೆ.  ಇವನನ್ನ ನಡೆಸಬೇಡಿ; ಹಾಸಿಗೆಯಿಂದ ಏಳಿಸಲೇಬೇಡಿ; ಏನೂ ಮಾಡಿಸಬೇಡಿ;  ಹಂಗ್ ಸಾಕಿದ್ರೆ ನನ್ನ ಮಗ ಬದುಕೋದು ಯಾವಾಗ!! &rdquo; ಎನ್ನುವರು.   &ldquo; ನನ್ನ ಮಗ ಇಂತದ್ದು ಬೇಕು ಅಂದರೂ ಸಾಕು, ಅದನ್ನ ಕೊಡುಸ್ತೀನಿ. &rdquo;  ಅಂತ ಅಪ್ಪ ಯಾರ ಮುಂದೇನಾದ್ರು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಾಗ. ,  &ldquo;ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಅವನು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಹಾರಾಡೋ ಹೆಲಿಕಾಪ್ಟರ್ ಕೇಳುದ್ರೆ, ಇವರು ಕೊಡುಸ್ತಾರ. ? &rdquo;  ಅನ್ನೋ ಡೌಟ್ ಬಂದು ನಗ್ತಿದ್ದೆ.   ಅವನೂ ಕೂಡ!! ಇಂತದ್ದೇ ಬೇಕು ಅಂತ ಹಠ ಹಿಡಿಯೋ ಸ್ವಭಾವದವನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ.   ಆಗಲ್ಲ!! ಅಂತ, ಅವನನ್ನು ಓಲೈಸೋದು ತುಂಬಾ ಸುಲಭ ಆಗಿದ್ದರೂ ಕೂಡ. ,  ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಕಾಂಪ್ರಮೈಸ್ ಆಗದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವರು.   ಕೇಳಿ, ಕೇಳಿದ್ದನ್ನ ಕೊಡಿಸುವರು.  ತಾನು ಇಷ್ಟ ಪಟ್ಟ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಬದುಕಲು ಬಿಟ್ಟರು.  ಅವನ ಜೀವನ ಟ್ರಾಫಿಕ್ಕಲ್ಲಿ ಹೋಗ್ತಾ.  ಇರೋ ಆಂಬುಲೆನ್ಸ್ ರೀತಿ.  ಯಾವ ಸಿಗ್ನಲ್-ಗಳಿಗೂ ನಿಲ್ಲಿಸುವಂತಿಲ್ಲ.  ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇದ್ದವರು.  ಸಂಬಂದವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ತಾವಾಗಿಯೇ ದಾರಿ ಬಿಟ್ಟು ಕೊಡುವರು.   ಅದೊಂದು ರೀತಿಯ ಪ್ರಿವಿಲೈಜಡ್ ಲೈಫು.    ಆದರೆ ದೊಡ್ಡವನಾದಂತೆ. ,  ಮುದ್ದು-ಮುದ್ದಾದ ಮುಖದ ಮೇಲೆ ಮೂಡುತ್ತಿದ್ದ ಚಿಗುರು ಮೀಸೆಯು,  ಪ್ರಪಂಚದ ವಿಕಾರತೆಯನ್ನೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಹಂತಕ್ಕೆ ಮೆಚೂರ್ ಆಗ್ತಾ ಹೋಯ್ತು.   ಪವಿಯ ಸ್ನೇಹಿತರಲ್ಲಿ ಯಾರೋ.   &ldquo;ನೀನೀಗ ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗ ಅಲ್ಲ!!  ದೊಡ್ಡೋನು. ; ಕೊನೆವರೆಗೂ.  ಅಪ್ಪ-ಅಮ್ಮನ ಹಂಗಲ್ಲಿ ಹಿಂಗೇ.  ಬದುಕಿರಬೇಕು;  ನಿನ್ನ ಕೈಲಿ ಏನೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡೋದಕ್ಕೆ ಆಗಲ್ಲ; ವೇಸ್ಟ್ ಬಾಡಿ; &rdquo; ಎಂದೆಲ್ಲಾ ವಿಧವಿಧವಾಗಿ ಹಂಗಿಸಿದ್ದಾರೆ.    ಪವಿ!! ತುಂಬಾ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸ್ವಭಾವದವನು.  ಆ ಮಾತುಗಳ!! ಆಳ ಅಗಲಗಳನ್ನು ಬಹುವಾಗಿ ಪರಾಮರ್ಶಿಸಿದ್ದಾನೆ.   ಊಟ, ತಿಂಡಿ ಬಿಟ್ಟು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಅಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ.   ದೊಡ್ಡವನಾಗುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ, ಇಂತಹ ಮತ್ತು ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹರಿತವಾದ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಅವನು ತಯಾರಾಗಬೇಕಿತ್ತು.  ಬಹುಷಃ ತನ್ನ ದೇಹ ಸತತವಾಗಿ ನೀಡುತ್ತಾ ಬಂದಿದ್ದ!! ಕಾಲಾಪಾನಿ ಶಿಕ್ಷೆಗಿಂತ. ,  ತಾನು ದೊಡ್ಡವನಾದಂತೆ ಬದಲಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಜನರ ಧೋರಣೆ!! ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನೋಯಿಸಿರಬೇಕು.     ನಮ್ಮ ದೇಹ ಒಂದೇ-ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಸಮಸ್ಯೆಯಿಂದ ಬಳಲಿದಾಗ, ನಮ್ಮ ವಿಷ್-ಲಿಸ್ಟಿನ ಕಡೆಗೆ ಮಲಗಿದ್ದಲ್ಲಿಂದಲೇ ಕಣ್ಣಾಯಿಸಿ.   &ldquo; ದೇಹ ಕೊಂಚ ದಣಿದು ಬಿಟ್ಟದೆ.   ಆರಾಮಾದ ಮೇಲೆ ಕೂಡ.  ಆ ಬದುಕನ್ನು ಮತ್ತೆ ಜೀವಿಸಬಹುದು.   ಈ ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ನನಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಬೇಕು. &rdquo; ಎಂದು ಹೇಳಿ ಸುಮ್ಮನಾಗುತ್ತೇವೆ.   ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಖಾತೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಸಮಯ ಇಲ್ಲದೇ ಇರುವವರು.   ಹಂಗೆಲ್ಲಾ ಚಿಕ್ಕ ಚಿಕ್ಕ ನೋವುಗಳಿಗೆ ಸೋತು ಮಲಗುವಂತಿಲ್ಲ.   ಇನ್ನೇನು!! ದೇಹ ತನ್ನಿಂದಾಗದು ಅಂತ ಮುಷ್ಕರ ಹೂಡುವವರೆಗಾದರೂ.   ತಮ್ಮಿಷ್ಟದ ಬದುಕನ್ನು ಅವರು ಜೀವಿಸಬೇಕು.  ಬಹುಷಃ ಪವಿ!! ಬದುಕ್ತಾ ಇದ್ದಿದ್ದು ಅದೇ ರೀತಿ ಅನ್ಸತ್ತೆ.  &rsquo; ಏನಾದ್ರು ಆಗಲಿ!! ಎಷ್ಟಾಗತ್ತೋ.  ಅಷ್ಟು ಬದುಕಿ ಬಿಡೋಣ. &lsquo; ಅನ್ನೋ.  ಆತುರ.   ಒಂದು ವಾರದ ಹಿಂದೆಯಷ್ಟೇ ತನ್ನ ಶಾಲಾ ಗೆಳತಿಯ ಮದುವೆಗೆಂದು ಹೋಗಿದ್ದ.  ನಲುಗಿದ ದೇಹದ ಮೇಲೊಂದು ಗರಿ-ಗರಿ ಬಟ್ಟೆ ಹಾಕಿ, ಸೋತು ಸುಣ್ಣವಾಗಿರುವ ಮುಖದ ತುಂಬಾ ಲವಲವಿಕೆಯ ನಗು ತುಂಬಿಕೊಂಡು,  ಅಪ್ಪನ ಜೊತೆಯಾಗಿ ಮದುವೆಗೆ ಹೋದ.  ಅಪ್ಪನದ್ದು ಒಂದು ರೀತಿಯ ಕಾವಲುಗಾರನ ಕೆಲಸ.  ಅವನನ್ನು, ಅವನ ಪಾಡಿಗೆ ಎಲ್ಲರ ಮಧ್ಯೆ ಬಿಟ್ಟು. , ತಾವು ಒಂದಷ್ಟು ದೂರದಲ್ಲಿ ಕಾಯುವ ಕೆಲಸ.  ಈ ವಾಚ್ ಮ್ಯಾನ್ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅವರು ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ.  ಮದುವೆಗೆ ಹೋಗಿ, ತನ್ನ ಎಲ್ಲ ಗೆಳೆಯರ ಜೊತೆ ಹರಟು, ನಕ್ಕು,  ಒಂದು ಕುರ್ಚಿಯ ಮೇಲೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗೆಂದು ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ.  ಅಷ್ಟೇ!! ಅಪ್ಪಾಜಿಯನ್ನು ಸನ್ನೆ ಮಾಡಿ ಕರೆದು, ತನ್ನಿಂದಾಗದು ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಕುಸಿದಿದ್ದಾನೆ.   ಅಲ್ಲಿಂದ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ತೋರಿಸಿಕೊಂಡು, ವಾಪಸು ಮನೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ.   ಅವತ್ತಿನಿಂದ ಮತ್ತೆ ಅವನು ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದಿಲ್ಲ.  ಪ್ರತಿ ದಿನ ಫೋನಾಯಿಸಿದಾಗ.  &ldquo; ಊಟ ಮಾಡಿದನಾ. ? ನಿದ್ದೆ ಮಾಡಿದನಾ. ? &#8220;ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಎರಡು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ.   ಅಮ್ಮ ಅತ್ತು-ಕರೆದು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು.   ಸ್ವಲ್ಪ ಊಟ ಜೀರ್ಣವಾಗಿ, ರಿಲಾಕ್ಸ್ ಆದನೆಂದರೆ. ,  ಪವಾಡ ನಡೆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಎದ್ದು ಕುಳಿತು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಅಚ್ಚರಿಗೊಳಿಸುವನು.   ಅಧ್ಯಾಯ : 5.  ರೈಲಿನ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಗಳಂತೆ ಇದ್ದ ಮನೆಯೊಳಗೆ  ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಹನ್ನೆರಡು &ndash; ಒಂದರೊಳಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುತ್ತಿದ್ದೆ.  ರೈಲು ತಡವಾದ್ದರಿಂದ. , ಮನೆ ತಲುಪಿದಾಗ ಎರಡು ಘಂಟೆ.  ನಮ್ಮ!! ಮನೆ ಇರೋದು ಕೂಡ ರೈಲಿನಂತೆ.   ಬೋಗಿಗಳು ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಅಂಟಿಕೊಂಡಂತೆ. , ಒಂದರ ಹಿಂದೊಂದಿವೆ.   ಅಗಲ ಕಮ್ಮಿ. , ಉದ್ದ ಜಾಸ್ತಿ.   ಚಪ್ಪಲಿ ಬಿಚ್ಚಿ.  ಪಡಸಾಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಕಾಟ್ ನ ಅಡಿಯಲ್ಲಿ ಸರಿಸಿ. ,  ಹಾಲ್ ದಾಟಿಕೊಂಡು ರೂಮಿಗೆ ಹೋದಾಗ.   ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಅಮ್ಮ!! ಮತ್ತು ತಮ್ಮ!! ಮಲಗಿದ್ದಾರೆ.  ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿದವನೇ ತಮ್ಮ!! ಕಾಲು ಕೆಳಗೆ ಇಳಿ ಬಿಟ್ಟು ಎದ್ದು ಕುಳಿತ.    ಅವನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಾಗ, ಹೆಗಲ ಮೇಲೆ ಕೈ ಹಾಕಿ.   &rdquo; ಅಣ್ಣಯ್ಯ!! ಹೆಂಗಿದಿಯಾ. ? ನಿಮ್ಮೂರ್ ಕಡೆ ಮಳೆ-ಬೆಳೆ ಎಲ್ಲಾ ಹೆಂಗಿದೆ &ldquo;ಅಂದ.   &#8220;ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ. &rdquo; ಅಂದೆ.  ತಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಒಂದು ಮುತ್ತು ಕೊಟ್ಟೆ.  &rsquo; ಅಣ್ಣಯ್ಯಾ&#8217; ಅನ್ನೋದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಖುಷಿಯ ತುದಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಪ್ರೀತಿಯಾಗಿ.  ಅವನು ಬಳಸುವ ಸಲೂಟೇಷನ್ನು.   ನನ್ನ ನೋಡಿದ ತಕ್ಷಣ ಬಹುವಾಗಿ ಸಂಭ್ರಮಿಸಿದ.    ಅವನ ಹಿಂದೆ ಎದ್ದು ಕುಳಿತಳು ಅಮ್ಮ.  ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸದ್ದು ಮಾಡದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಬಿಕ್ಕಳಿಸಿ ಅಳುತ್ತಾ.  &ldquo; ಒಂದು ವಾರ ಆಯ್ತು.   ನನ್ನ ಮಗ ಊಟ ಮಾಡಿಲ್ಲ.   ನಿದ್ದೆ ಮಾಡಿಲ್ಲ.  ದೇವರು!! &rdquo; ಹಾಗೆ.  ಹೀಗೆ.  ಎನ್ನುತ್ತಾ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಂಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿಯೇ ವಿವರಿಸಿದಳು.    ಅವಳ ಸಧ್ಯದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ!! ಯಾರೂ ಊಹಿಸಲಾಗದಷ್ಟು ಕಠೋರವಾಗಿತ್ತು.   ತಮ್ಮನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು.  ಹೋಗಿ ಅಮ್ಮನನ್ನು ಅಪ್ಪಿ ಕುಳಿತೆ.    &ldquo; ಅಣ್ಣನ್ ನೋಡುದ್ ತಕ್ಷಣ ಚಿಗುರು ಬುಟ್ಯಲ್ಲೋ.  ಅಯ್ಯೋ!! ಹನ್ನೆರಡು ಘಂಟೆಯಿಂದಾನೂ.   ಏಳೋದು. ;  ಬಾಗಿಲು ಕಡೆ ನೋಡೋದು. ;  ಟೈಮ್ ನೋಡೋದು; ಮಲಗೋದು. ; ಇವೇ ಮಾಡ್ತಾ ಇದಾನೆ.   &lsquo; ಸುಮ್ನೆ ಮಲಗೋ.  ಸುಸ್ತಾಗತ್ತೆ.  ಅವನು ಬರ್ತಾನೆ&rsquo; ಅಂದ್ರೆ.   &lsquo;ಪ್ಚ.  ಇಷ್ಟೊತ್ತಿಗೆ ಅಣ್ಣಯ್ಯ ಬರಬೇಕಿತ್ತು ಆಲ್ವಾ. ? ಟ್ರೈನು ಇನ್ನೂ ಬಂದಿಲ್ವಾ ಮ್ಮ&rsquo; ಅಂತ ಕೇಳೋನು. &rdquo;    &ldquo; I don&rsquo;t deserve it!! &rdquo; ಅಂತ ಬೊಬ್ಬೆ ಹೊಡೆಯುವಷ್ಟು ಆಕ್ರೋಶ ಬಂತು.   ಇಂತಾ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸೋದಕ್ಕೆ.  ನನಗೆ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ, ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾರಿಗೂ ಅರ್ಹತೆ ಇಲ್ಲ.   ಯಾಕೆ. ? ಮನಸ್ಸುಗಳು ಇಷ್ಟು ಮುಗ್ಧವಾಗಿ, ಮೋಸ ಹೋಗುತ್ತವೆಯೋ.  ಅರ್ಥ ಆಗೋದಿಲ್ಲ.   ಹೆಚ್ಚು ಹೊತ್ತು ಕೂರಲು, ಆಗಲಿಲ್ಲ.   ಅಲ್ಲಿಂದ ಎದ್ದು ಹೋದೆ.   ತಂಗಿ ಬಚ್ಚಲಲ್ಲಿ ಪಾತ್ರೆ ತೊಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಳು.  ಅಮ್ಮ ಮತ್ತು ತಮ್ಮನನ್ನು.  ನೋಡಿ-ಹೋಗಲು ಬರುತ್ತಿದ್ದ ನೆಂಟರ ಸಲುವಾಗಿ.   ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿದ್ದ ಎಂಜಲು ತಟ್ಟೆ, ಪಾತ್ರೆ ಗಳನ್ನು ತೊಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಳು.   &lsquo; ಏನೆ ಮಾಡ್ತಿದಿಯಾ. ?&rsquo; ಅಂದೆ.   ಅವಳು ಏನೂ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ.    ಒಬ್ಬರಿಗೊಬ್ಬರು ಮುಖ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ.   ಅತ್ತು ಅತ್ತು ಕಣ್ಣುಗಳು ಊದಿಕೊಂಡಿದ್ದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು.   ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಾಗೇ ಹಿತ್ತಲ ಕಡೆಗೆ ನಡೆದೆ    ಅಧ್ಯಾಯ : 6.  ತಿತಿತಿ ಅನ್ನೋದನ್ನ ಮೂರ್ತಿ ಅಂತ ಓದಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು  ರಾತ್ರಿ ೮ ಘಂಟೆ.   ಹಾಲ್-ನಲ್ಲಿ!! ಖುರ್ಚಿಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ ಪವಿ!! ಅಮ್ಮ!! ತುತ್ತು ಮಾಡಿ ತಿನ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ.   ಎಲ್ಲರೂ.  ಸುತ್ತ ಕುಳಿತಿದ್ದೇವೆ.  ಈ ರೀತಿ ತೃಪ್ತಿಯಾಗಿ.  ಊಟ ಮಾಡಿಯೂ ಬಹಳ ದಿನಗಳಾಗಿತ್ತಂತೆ.  &ldquo; ಸ್ವಲ್ಪ ಊಟ ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡರೂ ಸಾಕು, ಎದ್ದುಬಿಡುವನು &rdquo;  ಅನ್ನುತ್ತಿದ್ದ ಅಮ್ಮನಿಗೆ ಒಳಗೊಳಗೆ ಸಂತಸ.    &ldquo; ಸ್ವಲ್ಪ ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ.   ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಕರ್ಕೋಂಡ್ ಹೋಗಿ.   ಆಪರೇಶನ್ ಮಾಡಿಸಿಯೇ.  ಬಿಡುವ.  ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ!! ಕಷ್ಟ ಪಡೋದು ನೋಡಕ್ಕಾಗಲ್ಲ.  &rdquo; ಅಂತಿದ್ದರು ಅಪ್ಪ.    ಊಟ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ!!  ಕುಳಿತಿದ್ದ ಖುರ್ಚಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಕೊಂಚ ನಿದ್ರಿಸುವನಂತೆ ಮಾಡಿದ.   ನಂತರ ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟು,  ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ನೋಡುವುದು;  ಸಂಜ್ನೆ ಮಾಡುವುದು;  ಮಾತಾನಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದು; ಕೈ ಬೀಸುವುದು; ನಡೆದಿತ್ತು.    ನನ್ನ ಕಡೆಗೆ ಕೈ ಬೀಸಿ ಕರೆಯುತ್ತಾ.   &lsquo; ನನಗೆ ಮನೆ ಕೊಡು&rsquo; ಎಂದ.   &lsquo; ಯಾವ ಮನೆ. ? &rsquo; ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೂ ಕ್ರೋಧಗೊಂಡು &lsquo;ನನ್ನ ಮನೆ ಕೊಡು&rsquo; ಎಂದ.  ಯಾವ ಮನೆಯೆಂದು ಅರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲ.    ಬಣ್ಣದ ಹಾಳೆಗಳು,  ನೋಟ್ ಬುಕ್ಕಿನ ಹಾರ್ಡ್ ಬೈಂಡ್ ಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ.   ಮನೆ, ದೇವಸ್ಥಾನ ಮೊದಲಾದ ಮಾಡೆಲ್ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಯಾರಿಗಾದರೂ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ.  ಟೀಚರ್ ಟ್ರೈನಿಂಗ್!! ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಕಜಿನ್ ತಂಗಿಗೆ. ,  ಅವಳ ಟ್ರೈನಿಂಗಿಗೆ ಬೇಕಾದ ರಟ್ಟಿನ ಮಾಡೆಲ್ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಡುವವನು ಇವನೇ!!   ಹಾಗದರೆ.  ಅವನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದುದು ಅಂಥಹುದೇ ಯಾವುದೋ ಮನೆ ಇರಬೇಕು, ಎಂದೆಣಿಸಿ.   ಅಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ಹೋಗಿ!! ಹುಡುಕಿದೆ.   ಯಾವುದೂ ಸಿಗಲಿಲ್ಲ.   ಕೇವಲ ರಟ್ಟಿನ ಮಾಡೆಲ್ ಗಳೂ ಅಲ್ಲದೆ, ತನಗೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹಾಳೆಯಲ್ಲಿ ಗೀಚಿ, ಹೊಲಿದು ಪುಸ್ತಕದಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ.  &ldquo; ತಿತಿತಿ ಎಂಬ ಹುಡುಗನು ತಿತಿತಿತಿತಿತಿ ಎಂಬ ಹುಡುಗಿಯನ್ನು ಎತ್ತಲು ಹೋಗಿ ಚೆಚೆಚೆ ಹೋದನು. &rdquo;  ಎಂಬ ಒಂದು ಜೋಕು ಆ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿತ್ತು.  ಬಹುಷಃ ಅದನ್ನು ಅವನು ಬಹಳ ಎಂಜಾಯ್ ಮಾಡಿದ್ದಿರಬೇಕು.   ಸರಕ್-ಸರಕ್-ಸರಕ್ ಎಂದು ತಿರುಗಿಸಿ.  ಕೆಲವೇ ಮೂವ್-ಗಳಲ್ಲಿ.   ರೂಬಿಕ್ ಕ್ಯೂಬ್ ನ ಕ್ಲಿಷ್ಟಕರವಾದ ಪಜಲ್ ಬಿಡಿಸಿ ಅಚ್ಚರಿ ಪಡಿಸುವನು.   ಅನಾಮತ್ತಾಗಿ ತಲೆಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಇಂಥಹಾ.   ಗೇಮುಗಳನ್ನು ನೋಡುವಾಗ, ಆಟಗಾರರ ಮೇಲೆ ಕರುಣೆ ಬರತ್ತೆ.    &lsquo;ಮನೆ ಕೊಡು, ಮನೆ ಕೊಡು. &rsquo; ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದವನು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ.  ಸುಮ್ಮನಾದ.   ಮತ್ತೆ ಎಚ್ಚರಗೊಂಡು.  ಹೂವಿನ ಊಜಿಯ ಒಳಗೆ ಬಚ್ಚಿಟ್ಟಿದ್ದ ನೂರು ರೂಪಾಯಿ ಹಣವನ್ನು ತೆಗೆದು  &ldquo; ಅಣ್ಣಯ್ಯಾ.  ಬಟ್ಟೆ ತಗೋ&rdquo; ಅಂತ ನನ್ನ ಕೈಗಿಟ್ಟ.  ನಾನು ಯಾವಾಗಲೂ ಕೆಟ್ಟ ಬಟ್ಟೆ ಉಡುವುದಾಗಿಯೂ; ಅದಕ್ಕೆ ಅವನು ಒಳ್ಳೆ ಬಟ್ಟೆ ತಗೋ.  ಅಂತ ದುಡ್ಡು ಕೊಡುತ್ತಿರುವುದಾಗಿಯೂ; ಹಣವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಯೂ;  ಅವನ ಮಾತು ಸಂಜ್ನೆಗಳನ್ನು ಇಂಟರ್-ಪ್ರಿಟ್ ಮಾಡಿ!! ನಕ್ಕರು.   ಅಂಗವಿಕಲ ಅಥವಾ ಬುಧ್ಧಿಮಾಂದ್ಯ ಮಕ್ಕಳುಗಳ ಬಹುದ್ಡೊಡ್ಡ ಸಮಸ್ಯೆ ಅಂದರೆ, &ldquo; ಪ್ರಪಂಚ ತಾನು ಅಸಹ್ಯ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವ ವಿಷಯಗಳು. ,  ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಏನೂ ಅನ್ನಿಸದೇ ಇರುವುದು. &rdquo;  ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅದು ಅವರಿಗೆ ಅನಿವಾರ್ಯ ಕೂಡ.   ಬಹುಷಃ ಅಮ್ಮ!! ಬಿಟ್ಟರೆ ಮತ್ಯಾರೂ ಆ ಗಲೀಜು ಕೆಲಸಗಳಿಗೆ ಕೈ ಹಾಕಲಾರರು.  ಪ್ರೀತಿ-ಪೇಮದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತಾಡೋದು ಸುಲ್ಬ. ,  ಹೇಲು ಬಾಚೋದು ಅಷ್ಟು ಸುಲ್ಬ ಅಲ್ಲ.   &ldquo; ಅಂತ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಮಗ ಯಾವತ್ತೂ ನನಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ.   ರಕ್ತವನ್ನೇ ಕಕ್ಕಿ, ಕುಸಿದು ಬೀಳುವಂತಹ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಇದ್ದಾಗಲೂ ಕೂಡ. , ಟಾಯ್ಲೆಟ್ ಬಂದ್ ತಕ್ಷಣ.   ತೇಗುತ್ತಲಾದರೂ.  ಹೋಗಿ;  ಕೂತು;  ಬಂದುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದ &rdquo;  ಎಂದು ಅಮ್ಮ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೆ.   ಈಗ ಎರಡು ದಿನಗಳಿಂದ ಉಚ್ಚೆ ಕೂಡ ನಿಂತು ಹೋಗಿತ್ತಂತೆ.  ಕಿಡ್ನಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಏನೋ ಸಮಸ್ಯೆಯಾಗಿರಬೇಕು ಎಂದರು.  ಅವನ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಏನು ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ.   ಅವನು ಬದುಕಿರೋದಾದರೂ ಹೆಂಗೆ ಅಂತ ಉತ್ತರ ಹೇಳೋದಕ್ಕೂ ಅಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಇರಲಿಲ್ಲ.   ಡಾಕ್ಟರುಗಳು!! ಸುಮ್ನೆ ನಾಮಕಾವಸ್ಥೆಗೆ ಟ್ರೀಟ್ ಮೆಂಟ್ ಕೊಟ್ಟ ಹಂಗ್ ಮಾಡ್ತಿದ್ರು ಅಶ್ಟೇ!!  &lsquo; ದೊಡ್ಡ ಡಾಕ್ಟ್ರೇ ಆಗಲ್ಲ ಅಂದ ಮೇಲೆ.  ಇಲ್ಲಿ ನಾವೇನ್ ಮಾಡಕ್ಕಾಗತ್ತೆ.  &rsquo; ಅನ್ನೋದು ಅವರ ಅಂಬೋಣ.    &lsquo; ರೀಸಸ್ ಮಾಡಲು ಅಣ್ಣನ ಜೊತೆ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ಬರುವಂತೆ &rsquo; ಅಪ್ಪ ಹೇಳಿದಾಗ,  ಸುತಾರಾಂ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ ಅವನು.  ಅಪ್ಪ ಪೂಸಿ ಹೊಡೆದು ಅವನನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದರು.   ನಾನು ಮತ್ತು ಮಾಮ!! ಅವನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹಿತ್ತಲ ಕಡೆಗೆ ಬಂದು ಪ್ಯಾಂಟಿನ ಜಿಪ್ಪು ಸಡಿಲಿಸಿದಾಗ.   ತನ್ನ ಜೀವವನ್ನೇ ಹಿಂಡಿಕೊಂಡು ಚಿಕ್ಕದು ಮಾಡಿಕೊಂಡ.   &ldquo; ಏನೂ ಆಗಲ್ಲ!! ಕಣೋ&rdquo; ಅಂದರೂ   &ldquo;ಅಣ್ಣಯ್ಯಾ.  ನೀನು ಕೆಳಗಡೆ ನೋಡಬೇಡ. &rdquo; ಅನ್ನುವನು.   ಈ &lsquo;ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟುತನಕ್ಕೆ &rsquo;,  &lsquo; ಸ್ವಾಭಿಮಾನಕ್ಕೆ&rsquo; ಏನು ಹೇಳಬೇಕು.    ನಾನು ಯಾವತ್ತೂ ಅವನ ಸೇವೆ ಮಾಡಿಲ್ಲ.   ಬಹುಷಃ ಮಾಡುವಂತಹ ಅನಿವಾರ್ಯತೆ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವೇನೋ. ? ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ.   ಮನುಷ್ಯ ಸ್ವಭಾವಗಳು!! ಹಿಂಗೇ ಅಂತ ಹೇಳುಕ್ಕಾಗಲ್ಲ.    ಕಾಲ ಯಾರನ್ನು ಬೇಕಾದ್ರೂ ಬದಲಾಯಿಸಬಹುದು.  ಆದರೆ ಅಪ್ಪ-ಅಮ್ಮ ರಿಗೆ ಅವನ ಮೇಲಿದ್ದ ಪ್ರೀತಿ, ಬದಲಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ.  ಅವನ ಆರೈಕೆ, ಪೋಷಣೆ, ಶುಶ್ರೂಶೆ!! ಮುಂತಾದವೆಲ್ಲಾ.   ಅವರ ಜೀವನದ ಅವಿಭಾಜ್ಯ ಅಂಗಗಳಾಗಿ ಹೋಗಿದ್ದವು.    ಪವಿ ಗೆ ಅಪ್ಪ, ಅಮ್ಮನ ಅವಶ್ಯಕತೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ.  ತಮ್ಮ ಭಾವನಾತ್ಮಕ ಬೇಕುಗಳಿಗೆ ಇವರು ಪವಿಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವಲಂಬಿಸಿದ್ದರು.  ಅವನ ಸುತ್ತಲೇ!! ಒಂದಷ್ಟು ಬಯಕೆಗಳ ಕೋಟೆ ಕಟ್ಟಿ,  ಸುಖಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.   ತನ್ನ ಅಮ್ಮನ ಹೊರತಾಗಿ ಯಾರ ಬಳಿಯೂ ಸೇವೆ ಸ್ವೀಕರಿಸದ, ಉತ್ಸವಮೂರ್ತಿ ಅವನು.   ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ!! ಬೆಳಗಿನ ಜಾವ ಎದ್ದು ಕಣ್ಣು ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ,  ಪೆಚ್ಚು ಮೋರೆ ಹಾಕಿ ಕೊಂಡು.  ಸುತ್ತಲೂ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಿದ್ದ, ಅಪ್ಪ!! ಅಮ್ಮ!!.   ತಾವುಗಳು ರಾತ್ರಿಯಿಡೀ ನಿದ್ದೆಯಿಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮನನ್ನು ಕಾದಿರುತ್ತಿದ್ದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಹೇಳುವರು.  &ldquo; ರಾತ್ರಿಯೆಲ್ಲಾ ವಾಂತಿ, ನೋವು, ನರಳಾಟಗಳ!! ಅಷ್ಟು ಸದ್ದಿದ್ದರೂ, ಒಂಚೂರು ಕಮಕ್ಕಿಮಕ್ ಅನ್ನದ ಹಾಂಗೆ ಮಲಗಿದ್ದೀಯಲ್ಲ,  ನಿನ್ನ ನಂಬಿ ನನ್ನ ಮಗನ್ನ ಬಿಟ್ಟು ಹೋದ್ರೆ ಏನ್ ಕಥೆ. ? ಹಿಂಗೇ ಏನಪ್ಪಾ ಸಾಕ್ಕೋಳೋದು ನೀನು.  &rdquo; ಎಂದು ಅಮ್ಮ ಸೆಂಟಿಮೆಂಟ್ ಮಾಡುವಳು.   ನನಗೋ.  ನಿದ್ದೆ!! ಅಂದ್ರೆ ಯಮ ನಿದ್ದೆ!!  ತಾವು ಎಚ್ಚರವಿದ್ದಾಗಿಯೂ. ,  ನನ್ನ ನಿದ್ರೆಗೆ ಭಂಗ ಬರದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಿದ್ದ ಸೂಕ್ಷ್ಮತೆಯು ಅವರ ಪ್ರೀತಿಯ ಅರ್ಥವಾಗದ ಮತ್ತೊಂದು ಸ್ವರೂಪ.   ಹೀಗೆ.  ಪವಿ!! ಸೀರಿಯಸ್ಲಿ ಸೀರಿಯಸ್ ಆಗುತ್ತಿದ್ದುದು ಅಷ್ಟೇ!! ಸ್ಪೀಡಾಗಿ,  ರಿಕವರಿ ಆಗುತ್ತಾ ಇದ್ದುದೂ ಕೂಡ ಅಷ್ಟೇ ಸ್ಪೀಡಾಗಿ.   ಎಲ್ಲಾ ಕೈ ಮೀರಿತು ಅನ್ನುತ್ತಿದ್ದ ಹಾಗೆ,  ಸಕ್ಕರೆ ನೀರು ಕುಡಿಸಿ.   ಅದನ್ನು ಅವನು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನೇ ಕಾಯುತ್ತಾ ಕೂರುವರು.  ಸಕ್ಕರೆ ನೀರು ಸಕ್ಸಸ್ ಫುಲ್ಲಾಗಿ ಒಳ್ಗೆ ಹೋಯ್ತು ಅಂದರೆ. , ಅದು ಡೈಜೆಸ್ಟ್ ಆಗೋದರೊಳಗೆ ಎದ್ದು ಕೂರುವನು.  ಹೊಸದಾಗಿ ನೋಡುವವರು ಗಾಬರಿ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದರು.    ಹಿತ್ತಲಿಂದ ವಾಪಾಸು ಕರೆತಂದು, ಮೊದಲು ಮಲಗಿದ್ದ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಸಿದೆವು.   ಊಟ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಸದ್ದಿಲ್ಲದೇ ಮಲಗಿದ.  ಗಂಟೆಗಳು ಕಳೆದರೂ ಯಾವುದೇ ನರಳಾಟವಿಲ್ಲ.  ಎರಡು ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ ಕಪಾಲೇಶ್ವರ ದೇವರ ಬಳಿ ಬೇಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಂತೆ. ,  ಊಟ, ನಿದ್ರೆಯನ್ನು ಸಂಪಾಗಿ ದಯಪಾಲಿಸಿದ್ದ ಶಿವ.   ಪವಿಯ ತಲೆ ಸವರುತ್ತಾ.  ಹಿಂದಿನ ದಿನ ನಡೆದ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಅಮ್ಮ!! ವಿವರಿಸಿದಳು.    &ldquo; ನೆನ್ನೆ ನನ್ನ ಮಗ ಹೋಗ್-ಬಿಟ್ಟಿದ್ದ.   ದೇವರ ದಯ ಬದುಕುಳಿದ.   ಇನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಏನು ಆಗಲ್ಲ.   &lsquo; ಪ್ರಾಯಕ್ಕೆ ಬರುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅವನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಂಟಕ ಬರುತ್ತೆ.  ಅದನ್ನು ಅವನು ಜಯಿಸಿಬಿಟ್ಟ ಅಂದ್ರೆ, ಚಿರಂಜೀವಿ ಆಗಿ ಬಿಡ್ತಾನೆ.  &rsquo; ಅಂತ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ರು.   ಪಂಚಾಗದ ಪ್ರಕಾರ ನೆನ್ನೆಗೇ ಅವನಿಗೆ ವರ್ಷ ತುಂಬ್ತು.   ಇನ್ನು.  ಏನು ಆಗಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ.    ರಾತ್ರಿ ಒಂದು-ಎರಡು ಘಂಟೆ ಆಗಿತ್ತು ಅನ್ಸತ್ತೆ!!  ಹೋಗ್ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದ ನನ್ನ ಮಗ.   ಉಸಿರು ಕೂಡ ನಿಂತು ಬಿಟ್ಟಿತ್ತು.  ದೊಡ್ಡ ಜೀವ ಹೊರಟು ಬಿಟ್ಟಿತ್ತು.   ಪವನಿ!! ಪವನಿ!! ಅಂತ ಕಿರುಚಿಕೊಂಡ್ರು ಸದ್ದಿಲ್ಲ.   &lsquo; ಅಯ್ಯೋ!! ಪವಿ!! ಎದ್ದೇಳಪ್ಪಾ.   ಅಣ್ಣ ಬರ್ತಿದಾನೆ ಕಣೋ.  ಎದ್ದಳೋ. !! &rsquo; ಅಂತಂದರೂ ಏನೂ ಇಲ್ಲ.    ಐದು ನಿಮಿಷದ ಮೇಲೆ ಉಸಿರು ತಿರುಗಿಸಿಕೊಂಡ.   ಅದು ಹೆಂಗ್ ತಿರುಗಿಸಿಕೊಂಡ್ ಮೇಲೆದ್ದನೋ.  ಆ ಶಿವನಿಗೇ ಗೊತ್ತು.   ಎದ್ದವನೇ!!  &lsquo;ಅಮ್ಮಾ!! ಅಳಬೇಡಮ್ಮ!!  ನೀ ಅತ್ತೆ ಅಂತ ಬಂದೆ.   ನಾನು ಎಲ್ಲೂ ಹೋಗಲ್ಲಮ್ಮಾ.   ಅಳಬೇಡಮ್ಮಾ.  &rsquo; ಅಂದ. &rdquo;  ಅಮ್ಮ ತನ್ನ ಲಹರಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಳು.    ಈ ರಂಪಾಟದಲ್ಲಿ ಅಮ್ಮ!!  ತನ್ನ ಮೂಳೆ ಮುರಿದಿದ್ದ ಕಾಲಿಗೆ ಸುತ್ತಿದ್ದ ಬ್ಯಾಂಡೇಜನ್ನು ಹಾಳು ಮಾಡಿಕೊಂಡದ್ದಾಗಿಯೂ.   ಕಾಲು ಮತ್ತಷ್ಟು ಹಾಳಾಗಿದ್ದಾಗಿಯೂ.  ತಿಳಿಯಿತು.   ಬೆಳಗಿನ ಜಾವವೇ ಬಂದಿದ್ದ ಕರೆಗೆ ಇದೇ ಕಾರಣವೂ ಎಂದೂ ತಿಳಿಯಿತು.     &ldquo; ರಾತ್ರಿ!! ಎರಡು ಕಣ್ಣುಗಳ ಮಧ್ಯೆ!!  ನರವೊಂದು ದಪ್ಪಗೆ ಕಾಣಿಸುವಂತೆ ಊದಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಬಂತು.  ಸಂಕಟವನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ  &lsquo;ಮ್ಮಾ!! ಕಣ್ಣು ಕಿತ್ತು ಬಿಡು.   ಮ್ಮಾ ಕಣ್ಣು ಕಿತ್ತು ಬಿಡು&rsquo; ಅಂತ ಕಣ್ಣನ್ನೇ ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳೋದಕ್ಕೆ ಹೋಗ್ತಿದ್ದ.    ಪಾಪ!! ಅದೆಷ್ಟು ನೋವು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದನೋ. ?  ಏನೋ. ? ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಕ್ಕಾಗ್ಲಿಲ್ಲ.   ಇವತ್ತು ಬಾಳ ಅರಾಮಿದನಾಪ್ಪ!!  ನೆನ್ನೆಯದು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡ್ರೆ ಭಯಾನೆ ಆಗ್ತಿತ್ತು.   ಇನ್ನು ಸರಿ ಹೋಗ್ತಾನೆ.  &rdquo; ಅಂದ್ರು ಅಪ್ಪಾಜಿ.     ನೆನ್ನೆದಿನ ತನ್ನ ದೊಡ್ಡಪ್ಪನ ಬಳಿ ಬೀಡಿ ಹಚ್ಚಿಸಿಕೊಂಡು. , ಹೊಗೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಅಜ್ಜಿಯ ಮೇಲೆ ಬಿಡುತ್ತಾ.   &lsquo; ಏಯ್!! ಓಲ್ಡ್ ಲೇಡಿ.   ಲೈಫು ಎಂಜಾಯ್ ಮಾಡ್ಬೇಕು.   ಗೊತ್ತಾಯ್ತಲ್ಲ!! &rsquo; ಅಂತಿದ್ದನಂತೆ.   ಅದನ್ನೇ!! ಎಲ್ಲರೂ ನೆನೆಸಿಕೊಂಡು ನಕ್ಕರು.   &ldquo; ಮೊದಲ ಸಾರಿಗೆ ಬೀಡಿ ಬಾಯೊಳಗಿಟ್ಟಿದ್ದರಿಂದ ಕೆಮ್ಮಿದನೆಂದೂ.  ;  ಬೀಡಿ ಪಡೆದದ್ದನ್ನು ಯಾರ ಬಳಿಯೂ ಹೇಳ ಬಾರದಂತ.  ಪ್ರಾಮಿಸ್ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದನ್ನೂ. ; &rdquo; ಹೇಳಿದರು.      ಅಧ್ಯಾಯ : 7.  ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಮಲಗಿಸಿ.  ಮೋಸ ಮಾಡಿದವನು.  ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಾಗಿ ನಿದ್ರೆಗೆ ಜಾರಿದರು.  ಅಪ್ಪ, ಅಮ್ಮ, ತಂಗಿ, ಅಜ್ಜಿ, ಮಾಮ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರು ಎಚ್ಚರವಿರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡರು.  ಹಿಂದಿನ ದಿನ ರಾತ್ರಿ ರೈಲಿನಲ್ಲಿ,  ನಿದ್ದೆ ಸರಿಯಾಗಿರದ ಕಾರಣಕ್ಕಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ನಿದ್ದೆ ಆವರಿಸಿಕೊಂತು.  ರಾತ್ರಿ ಎರಡು ಘಂಟೆಯಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಎಚ್ಚರಗೊಂಡು,  ತಾನು ಮಲಗಿದ್ದ ದಿಕ್ಕು ಬದಲಿಸಿದ.  ಹೀಗೆ.  ಹಲವು ಬಾರಿ ತನಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವವರೆಗೂ ಉಲ್ಟಾ ಸೀದಾ ಎದ್ದು ಮಲಗಿ.  ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದ.    ನಾಲ್ಕು ಘಂಟೆಯ ಹೊತ್ತು!!  ನಾನು ಮತ್ತು ಅಪ್ಪಾಜಿ ಇಬ್ಬರು ಎಚ್ಚರಿದ್ದೆವು.   ಪವಿ!! ಎದ್ದವನೇ.  ಮೊಳೆಗಳಿಗೆ ನೇತು ಹಾಕಿದ್ದ ಬಟ್ಟೆಗಳಿಂದ ಒಂದು ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿ. , ಉಡಿಸುವಂತೆ ಹೇಳಿದ.   ಅದು ಅಪ್ಪಾಜಿ!! ತನ್ನ ಕೈಯಾರೆ ಹೊಲಿದಿದ್ದ ಹೊಸ ಅಂಗಿ.   ತಾವು ಟೈಲರಿಂಗ್ ಬಿಟ್ಟು ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳಾಗಿದ್ದರೂ.  ಮಗನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಬಟ್ಟೆ ಹೊಲಿದು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು.  ಕೊಂಚ.  ಸಿಲಿಂಡರ್ ಶೇಪ್ ನಲ್ಲಿದ್ದ ತಮ್ಮನ ಮೈಕಟ್ಟಿಗೆ ಒಪ್ಪುವಂತೆ.. ,  ಅಂಗಿಯನ್ನು ಹೊಲಿಯುವುದು ಕೂಡ ಚಾಲೆಂಜಿಂಗ್ ಕೆಲಸ.   ಹಾಗಾಗಿ ಅಪ್ಪಾಜಿ!! ಹೊಲಿದಿದ್ದ ಅಂಗಿಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಇಷ್ಟ ಪಡುತ್ತಿದ್ದ.   ಹೊಸ ಬಟ್ಟೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಮಲಗಿದ.   ಅವನೊಳಗೆ ಏನು ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಿರಬಹುದು ಎಂದು.   ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.   ಯಾವುದೇ ರೀತಿಯ ಹೊಯ್ದಾಟವಿಲ್ಲ.   ನರಳಾಟವಿಲ್ಲ.   ಪ್ರಶಾಂತವಾಗಿದ್ದಾನೆ.   ಬೆಳಗಿನ ಜಾವ ಆರು ಘಂಟೆಯಾಗುತ್ತಲೂ.   ವೇಗವಾಗಿ ಉಸಿರು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ.  ಮಲಗಿದ್ದ ಅಮ್ಮ!! ಎದ್ದು ಕುಳಿತಳು.   ಅಪ್ಪಾಜಿ ಅವನನ್ನು ತೊಡೆಯ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡರು.   ತೆರೆದ ಬಾಯಿಗೆ!! ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ ವೇ ನೀರು ಬಿಟ್ಟರು.   ಮೊದಲೆರಡು ಸಿಪ್ ಗಳನ್ನು ಗುಟುಕಿಸಿದ.  ಆಮೇಲಿಂದು ವಾಪಾಸು ಬಂತು.   &ldquo;ಅಯ್ಯೋ!! ಹಂಗೆಲ್ಲಾ.   ಮಾಡಬೇಡ ಕಂದ.   ಎರಡೇ ಎರಡು ಗುಟುಕು.   ತಗೋ.  ಕಂದ.   ಪವನೀ!!&rdquo;  ಎಂಬುದಾಗಿ ಬೊಬ್ಬಿರಿದು!! ಅಪ್ಪ ಎದೆಗೆ ಅವುಚಿಕೊಂಡರು.    ಅಮ್ಮ ಗೋಡೆಯ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿಕೊಂಡು!!  ಹಲ್ಲು ಕಚ್ಚಿಕೊಂಡು  ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದಳು.    ದೊಡ್ಡಮ್ಮ!! ಅವನ ಪಾದ ಮುಟ್ಟಿ ನೋಡಿ.   ಹೋಯ್ತು ಜೀವ!! ಎಂದು ಹೇಳಿ.   ಅಳುತ್ತಾ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ.   ಮನೆಯ ಮುಂದೆ ಬೆಂಕಿ ಹಾಕಿದರು.    ಆ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ನಾನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಸ್ವಾರ್ಥಿಯಾದೆ.   ತಮ್ಮನ ಕಡೆಗೂ ನೋಡದೇ.   ಮಂಚ ಹತ್ತಿ, ಅಮ್ಮನನ್ನು ಅಪ್ಪಿ ಕುಳಿತೆ.   ಅಮ್ಮ ಇನ್ನೂ.   ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ ಒಂದೇ ಸಮನೆ ದೇವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು.   &lsquo;ತನ್ನ ಮಗ ಚಿರಂಜೀವಿ ಎಂದೂ.   ಅವನಿಗೆ ಏನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದೂ.   ಇಷ್ಟು ವರ್ಷ ಬದುಕಿಸಿರುವ ದೇವರೂ.  ಮತ್ತೂ ಅವನನ್ನು ಕಾಯುತ್ತಾನೆಂಬುದು.  &rsquo;  ಅವಳ ನಂಬಿಕೆಯ ಮೂಲವಾಗಿತ್ತು.   ಈ ಕ್ಷಣ ಅಮ್ಮನಿಗೆ ಏನಾಗಬಹುದು. ; ಅವಳಿಗೆ ಏನು ಬೇಕಾದ್ರು ಆಗಬಹುದು. ;  &ldquo; ಅಯ್ಯೋ!! ಕಪಾಲೇಶ್ವರ.  ಮತ್ತೆ!! ನಿನ್ನ ಹತ್ರ ಬಂದು ಹಣ್ಣು ಕಾಯಿ ಹೊಡುಸ್ತೀನಿ.   ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನಮ್ಮನಿಗೆ ಏನೂ ಮಾಡಬೇಡ. &rdquo; ಎಂಬುದಾಗಿ ಮನದೊಳಗೇ ಹರಕೆಯೊಂದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡೆ,  ಅವಕಾಶವಾದಿ ಭಕ್ತನಂತೆ.   ಅಮ್ಮ!!  ಕಣ್ಣು ಬಿಡಲೊಲ್ಲಳು!!  ಕಚ್ಚಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಹಲ್ಲು ಸಡಿಲಿಸಲೊಲ್ಲಳು.   ಬಿಗಿಯಾಗಿ ತಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತೆ.   ಅಮ್ಮನನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಬಿಡುವೆನೆಂಬ ಭಯ-ಆತಂಕಗಳು ಸೃಷ್ಟಿ ಯಾಗಿತ್ತೇ ವಿನಃ  ಆ ಕ್ಷಣದ ತಮ್ಮನ ನಿರ್ಗಮನವು!! ನನ್ನ ಗಮನಕ್ಕೇ ಬರುತ್ತಿಲ್ಲ.   ಅಳು ಬರಲಿಲ್ಲ.  ದುಃಖ ಆಗಲಿಲ್ಲ.  ಏನೂ ಅನ್ನಿಸ್ತಾನೆ ಇಲ್ಲ.   ಹಂಗಾದ್ರೆ.  ನಾನು ನನ್ನ ತಮ್ಮನಿಗೆ ಏನೂ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲವಾ.      ಅಧ್ಯಾಯ : 8.  ತಮ್ಮ ಪಡಸಾಲೇಲಿ!! ಅಮ್ಮ ಆಸ್ಪತ್ರೇಲಿ!!  ತಮ್ಮನ ದೇಹವನ್ನು, ಮನೆಯ ಹೊರಗಿನ ಪಡಸಾಲೆಯ ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ.   ಅವನು ಮೊದಲು ಮಲಗಿದ್ದ.  ಅದೇ ಹಾಸಿಗೆಯ ಮೇಲೇ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಅಮ್ಮ,   &lsquo; ಪವಿ!! ಕಂದಾ!! ನನ್ನ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗ್-ಬ್ಯಾಡೋ.  &rsquo;  ಎಂದು ಘೀಳಿಡುತ್ತಾ.   ಮಂಚದಿಂದ ಕೆಳಗೆ ಹಾರಿದಳು.   ಅದಾಗಲೇ ಮುರಿದಿದ್ದ ಕಾಲಿನ ಮೂಳೆ, ಇದರಿಂದ ಮತ್ತಷ್ಟು ಉಲ್ಬಣವಾಯಿತು.    ತೆವಳುತ್ತಲೇ.   ತಮ್ಮನಿರುವಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು.  ಮಂಚದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಳು.  ಅಳು ನಿಲ್ಲಿಸಿದಳು.   ಮತ್ತೆ!! ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿಶ್ಯಬ್ಧ.   ಮೆಲ್ಲಗೆ ತಮ್ಮನ ದೇಹವನ್ನು ಅಲುಗಿಸುತ್ತಾ.   &lsquo; ಏಳು ಕಂದ!! ಟೈಮಾಯ್ತು.   ಬೂಸ್ಟ್ ಕುಡಿಯುವಂತೆ.   ಯಾಕಪ್ಪ ಇಷ್ಟು ನಿದ್ದೆ ಮಾಡ್ತಾ ಇದಿಯಾ.   ಎದ್ದೇಳು!!  ಹೇ!! ಯಾರೋ ಅದು ಅವನ ಹಣೆ ಮೇಲೆ ಇಷ್ಟು ಕುಂಕುಮ ಇಟ್ಟಿರೋದು &rsquo;  ಎನ್ನುತ್ತಾ ಅದನ್ನು ಒರೆಸಿದಳು.    ಅವಳ ನೋವನ್ನು ಸ್ಪರ್ಷಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಯಾರಿಗೂ ಇರಲಿಲ್ಲ.   ಅಳುವ ಹಂಗೂ ಇಲ್ಲ ಮತ್ತು ಆ ಜಾಗ ಬಿಟ್ಟು ಎದ್ದು ಬರೋ ಹಂಗೂ ಇಲ್ಲ.   ಬಾಡಿ ನೋಡಲು ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಅವನ ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆಲ್ಲಾ  &ldquo;ಹೇಯ್!! ನೀನು ಅವನ ಫ್ರೆಂಡ್ ಅಲ್ವೇನೋ.   ಗಣಪತಿ ಇಡೋದಕ್ಕೆ.  ದುಡ್ಡು ಕಲೆಕ್ಟ್ ಮಾಡಕ್ಕೆ ಕರ್ಕೋಂಡ್ ಹೋಗು.  ನೀ ಏಳ್ಸುದ್ರೆ, ಇವನು ಎದ್ದೇಳ್ತಾನೆ. &rdquo; ಎನ್ನುವಳು.    ಒಂದೊಂದು.  ಕ್ಷಣವೂ ಗಮನವೆಲ್ಲಾ ಅಮ್ಮನ ಮೇಲೆಯೇ ಇದೆ,  ಪರಂತು ಅಗಲಿರುವ ತಮ್ಮನ ಮೇಲಿಲ್ಲ.  ಅಳುತ್ತಿದ್ದುದೂ ಕೂಡ ಅಮ್ಮನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ನೋಡಲಾಗದೆ.   ಆಗಿದ್ದು, ಆಗೋಯ್ತು.  ಈಗ ನನಗೆ ಅಮ್ಮ ಬೇಕು.   &lsquo; ಅವಳಿಗೆ ಏನಾದ್ರು ಆದ್ರೆ,  ನನಗೆ ಅಡುಗೆ ಮಾಡಾಕೋರು ಯಾರು. ?  ನನ್ನ ಬಟ್ಟೆ ತೊಳೆಯೋರು ಯಾರು. ?&rsquo;  ತಮ್ಮನಿಂದ ಯಾರಿಗೆ ಏನು ಉಪಯೋಗ. ?  ಅಥವಾ ಮತ್ತೇನು ಲೆಕ್ಕಾಚಾರವೋ ನಾ ಅರಿಯೆ!!  ನನಗೆ ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅಮ್ಮ ಬೇಕಿತ್ತು.    ನಡುಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪನ ಸರ್ಕಸ್ ಶುರುವಾಯ್ತು.   ಡಾಕ್ಟರುಗಳು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ರಿಪೋರ್ಟ್-ಗಳದ್ದೊಂದು ರಾಶಿ,  ಹೃದಯವನ್ನು ಚಿತ್ರೀಕರಿಸಿದ್ದ ಸಿಡಿಗಳು,  ಮಾತ್ರೆಗಳು!!  ಔಷಧಿ ಡಬ್ಬಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಗುಡ್ಡೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತರು.    &ldquo; ಫೈಲ್-ಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ. , ಹೆಗ್ಲಿಗಾಕ್ಕೋಂಡು.   ಮಗನ್ನ ಕರ್ಕೋಂಡು.  ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಿಂದ-ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳಿಗೆ ಅಲೀತಿದ್ದೆ.   &lsquo;ಏನ್ ಕುಮಾರಪ್ಪ!! ಹೊಂಟ್ ಬುಟ್ಟಾ. ?&rsquo;  ಅಂತ ಕೇಳೋರು ಜನ.    ಯಾರೊಬ್ರೂ ನನ್ನ ಮಗನ್ನ ಉಳಿಸೋಕಾಗ್ಲಿಲ್ವಾ. ? ದೇವ್ರೇ!! ನಿನಗೆ ನನ್ನ ಮಗನ ಮೇಲೆ ಅಷ್ಟೂ ಕರುಣೆ ಇಲ್ಲದಾಯ್ತಾ.  ಕೊನೆಗೂ ಬಲಿ ತಗೋಂಡು ಬುಟ್ಯಲ್ಲಾ.  &rdquo; ಅಪ್ಪನ ಜೊತೆಗೆ ತಂಗಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಳು.   ಅವರು ಅಪ್ಪ-ಮಗಳು ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಹಿಡ್ಕಂಡು ಗೊಳೋ.  ಅನ್ನೋಕ್ ಶುರು ಮಾಡಿದ್ರು.    ಜನಗಳು.  ಬರೋದು!! ಹೋಗದು!! ಮಾಡಿದರೂ.  ಅಮ್ಮನಿಗೆ ಏನೊಂದೂ ತಿಳಿಯುತ್ತಿಲ್ಲ.   ಭುಜ ಅಲುಗಿಸಿ.  &ldquo; ಅಳಮ್ಮಾ. ಅಳು &rdquo; ಅಂದ್ರೂ ಅಳ್ತಿಲ್ಲ.   ಮಗನ ಜೊತೆ ಸಂಭಾಷಣೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವಳು.   ಸುಮಾರು ಒಂಭತ್ತು ಘಂಟೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ, ಅಮ್ಮನ ತಮ್ಮ!! ಚಂದ್ರುಮಾಮ ಬಂದರು.   ಅವರನ್ನು ನೋಡಿದೊಡನೇ!!!  &ldquo;ಚಂದ್ರು!! ಬಾರೋ.  ನೀ ಹೇಳುದ್ರೆ, ಗ್ಯಾರಂಟಿ ಎದ್ದೇಳ್ತಾನೆ ಕಣೋ.   ಮಾಮನ ಮಾತು ಕೇಳ್ತಾನೆ ಕಣೋ.   ನೀನು ಎಬ್ಸೋ!! &rdquo; ಮಾಮನ ಕೊರಳಿಪಟ್ಟಿ ಹಿಡಿದು ಘೀಳಿಟ್ಟಳು.   ಉಸಿರು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಾಗದೇ!! ದಬಾರನೆ ಮೂರ್ಛೆ ಬಿದ್ದಳು.   &lsquo; ಮಿನಿ ಹಾರ್ಟ್ ಅಟ್ಯಾಕು &rsquo; ಅಂದರು.   ಅಲ್ಲಿಂದಲ್ಲೇ ಬಿಟ್ಟು.   ಅಮ್ಮನ್ನ ಕರ್ಕೋಂಡು ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಹೊರಟೆವು.    ನಮ್ಮ ಫ್ಯಾಮಿಲಿ ಡಾಕ್ಟರನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋದಾಗ,  ಅವರು ಸಿಗಲಿಲ್ಲ.   ಅವರಿಗೆ ಫೋನಾಯಿಸಿದಾಗ!! &ldquo; ಹುಚ್ಚಿ!! ಅವಳು.   ಅವಳನ್ನ ಯಾವ್ದಾದ್ರು ರೂಮಲ್ಲಿ ಕೂಡಿ ಹಾಕ್ರಿ.   ಇಲ್ಲಾಂದ್ರೆ, ಅವಳನ್ನೂ ಕಳ್ಕೋತೀರ. ?&rdquo; ಅಂದ್ರು.   ಕೊನೆಗೆ ಚಿಕ್ಕ ಸ್ವಾಮಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಹೋದೆವು.    &ldquo; ಹೋದ ವಾರ ಪವನ್ ಅಂತ ಹಾರ್ಟ್ ಪೇಷೆಂಟ್ ಬಂದಿದ್ದನಲ್ಲಾ. ,  ಅವನು!! ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎಕ್ಸ್-ಪೈರ್ ಆಗಿಬಿಟ್ಟ ಸಾರ್!!.   ಅವರಮ್ಮಂಗೆ ಸೀರಿಯಸ್ ಆಗಿದೆ.  &rdquo;  ಅಂತ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದಿದ್ದ ಕಜಿನ್ ಬ್ರದರ್-ಗಳು ವಿವರಿಸಿದರು.  ಅವರು ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಅಡ್ಮಿಟ್ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಡ್ರಿಪ್ಸ್ ಹಾಕಿದರು.   ವಯಲೆಂಟ್ ಆಗದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ,  &lsquo; ಮತ್ತು &rsquo; ಬರುವ ಚುಚ್ಚುಮದ್ದು ನೀಡಲು ಮುಂದಾದರು.   ಆದರೆ ಅಮ್ಮನ ಗಮನಕ್ಕೆ ಬಾರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ,  ಅಲ್ಲಿ.  ಅಂತಿಮಸಂಸ್ಕಾರ ನಡೆಯುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ.    ಪ್ರಜ್ನೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ,  &ldquo;ನನ್ನ ಮಗ!! ಎಲ್ಲಿ. ?&rdquo; ಅಂತ ಕೇಳುದ್ರೆ.   ಇವೆಲ್ಲಾ.   ಭಾವನೆಗಳು ಮತ್ತು ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ, ಅತಿರೇಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಮನುಷ್ಯ ಸ್ವಭಾವಗಳು.   ಹೊರಗೆ ನಿಂತು!! ಡಿಬೇಟ್ ಮಾಡುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ.    ಮೈಲ್ಡ್ ಆಗಿ.  ಮತ್ತು ಬರುವ ಚುಚ್ಚುಮದ್ದು ಕೊಟ್ಟರು.  ನಂತರವೂ ಕೂಡ. , ಅರೆಪ್ರಜ್ನಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ.   &ldquo; ಇಲ್ಲಾ!! ನೀವೆಲ್ಲಾ ಸೇರ್ಕೊಂಡು, ನನಗೇನೋ ಮಾಡಿಬಿಟ್ರಿ.   ನನಗೆ ಕಣ್ಣು ಬಿಡಕ್ ಆಗ್ತಾ ಇಲ್ಲ.   ಮತಾಡೋದಕ್ಕೆ ಆಗ್ತಾ ಇಲ್ಲ.   ನಾನು ನನ್ನ ಮಗನ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಬೇಕು.   ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕರ್ಕೋ ಹೋಗ್ರಿ.   ನಾನು ನನ್ನ ಮಗನ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಬೇಕು.  &rdquo; ಎಂಬುದಾಗಿ ಸಣ್ಣಗೆ ಮಮ್ಮಲ ಮರುಗುತ್ತಿದ್ದಳು.   ಕೈ ಹಿಡಿದು ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತಿದ್ದವನಿಗೆ. ,  ಆ ಮಾತುಗಳು ಕೇಳಿಸುತ್ತಿದ್ದವು.  ತಮ್ಮ ಶವವಾಗಿದ್ದಾನೆ.  ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅಂತ್ಯ ಸಂಸ್ಕಾರದ ಸಿದ್ದತೆಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ.   ನಾನು ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಅಮ್ಮನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದೇನೆ.        ಅಧ್ಯಾಯ : 9.  ಮಣ್ಣಿಗೂ.  ಮುತ್ತಿಗೂ.  ಧನ್ಯಮಿಲನ!!    ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ಹೊತ್ತಿಗೆ!! ಅಮ್ಮನನ್ನು ಡಿಸ್ಚಾರ್ಜ್ ಮಾಡಿಸಿದೆವು.   &lsquo; ಇಂಜೆಕ್ಷನ್ ಪವರ್ ಸಂಜೆ ವರ್ಗೂ ಇರತ್ತಾದರೂ. ,  ಬಹಳ ಭಾವಾವೇಶಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮ್ಯಾನೇಜ್ ಮಾಡ್ರಿ &rsquo; ಅಂತ ಡಾಕ್ಟರು ಸಲಹೆಯನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟರು.    ಬೇರೊಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅಮ್ಮನನ್ನು ಮಲಗಿಸಿ!! ಅವಳ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದೆ.   ಈಗಲೂ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಏನು ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ.  ಯಾರು ಬಂದರು.  ಏನೊಂದೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ.   ನನಗೆ ಅಮ್ಮ ಬೇಕು.   ಯಾರು ಏನಾದ್ರು ಹಾಕ್ಕೋಂಡ್ ಸಾಯ್ ಹೋಗ್ಲಿ.   ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರಜ್ನಾಹೀನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತಲುಪಿದ ಮತ್ತೊಂದು ಬಾಡಿಯನ್ನು ತಂದು, ಹಾಸಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿದರು.  ಆ ಬಾಡಿ ನನ್ನ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನದು(ಅಮ್ಮನ ತಂಗಿ).   ನನ್ನಮ್ಮ ದೇವಕಿಯಾದರೆ,  ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಯಶೋಧೆಯಂತೆ.   ಅವರಿಬ್ಬರೂ.  ಅಮ್ಮ-ಮಗನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ. , ಸ್ನೇಹಿತರು.   ಅವನು ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ಬಾಲ್ಯವನ್ನು ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನ ಜೊತೆ ಕಳೆದರೆ,  ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ!! ತನ್ನ ಕಳೆದುಹೋದ ಬಾಲ್ಯವನ್ನು ಅವನ ಜೊತೆಗೆ ಕಳೆದು ನಲಿದಿದ್ದಳು.    ತಮ್ಮನ ದೇಹ!! ಎತ್ತುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅಮ್ಮನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದೆ.   ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ,  &lsquo;ಅಮ್ಮನನ್ನು ನೋಡಿ ಗೊಳೋ.  ಅನ್ನುವುದಾಗಲೀ. , ಹೆಚ್ಚು ಮಾತನಾಡಿಸುವುದಾಗಲೀ ಮಾಡಬಾರದೆಂದು. &rsquo; ಅಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ.  ಹೇಳಿದ್ದಾತು.   ಅಂತಿಮ ಯಾತ್ರೆ ಶುರುವಾಯಿತು.   ಮನೆ ಮುಂದೆ ಬೆಂಕಿ ಹಾಕೋದ್ರಿಂದ ಹಿಡಿದು.   ಸ್ಮಶಾಣದಲ್ಲಿ ಗುಂಡಿ ಅಗಿದು ಮಣ್ಣು ಮಾಡುವ ಮಧ್ಯೆ ನೂರೆಂಟು ಪ್ರೊಸೀಜರ್ ಗಳು.   ಶಾಸ್ತ್ರ!! ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳು!! ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದವು ಅಂದರೆ,  ಅಲ್ಲಿ ನೊಂದವರಿಗೆ ಅಳೋದಕ್ಕೂ.  ಫೀಲ್ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋದಕ್ಕೂ ಸ್ಪೇಸ್ ಇಲ್ಲ.   &ldquo; ಎಲ್ಲಾ!! ಹೋಗ್ತೀರದೆ!! ಮುಂದೆ.  ನಮಗೂ ಇಂತಾದ್ದೊಂದು ಜರ್ನಿ ಇದ್ದೇ ಇದೆ.  &rdquo;  ಎಂಬುದನ್ನು ಸಲೀಸಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾ.  ಹೆಚ್ಚು ಭಾವುಕರಾದವರನ್ನು ಮನಸಾರೆ ಹಂಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ಕೆಲವರು.  ಹೊರಗೆ ನಿಂತು ಸಾವು ನೋಡುವವರಿಗೆ ಇದು ಒಂದು, &lsquo; ಹಾ. !! ಏನೋ ಆಗಿದೆ.  &rsquo; ಅನ್ನೋ ಸಮಾಚಾರ.   ಬರಬೇಕಾದವರು!!  ನೋಡಬೇಕಾದವರು!!  ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದು ಸಾರಿ ನೋಡಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ,  ಬಾಡಿಯನ್ನು ಗುಂಡಿಯ ಒಳಗೆ ಇಟ್ಟರು.   ಆಗ ಕುಸಿದು ಬಿದ್ದವಳೆಂದರೆ ನನ್ನ ತಂಗಿ.   ತಮ್ಮ-ತಂಗಿ ಹೆಚ್ಚೂ ಕಮ್ಮಿ ಓರಗೆಯವರು.   ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಬೆಳೆದವರು.   ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಆಡಿದವರು.   ಕಿತ್ತಾಡಲು ಕೂಡ ಇಬ್ಬರ ಮಧ್ಯೆ ಸಮಾನವಾದ ವಿಷಯಗಳಿರುತ್ತಿದ್ದವು.   ಅವನ ಸ್ಕೂಲಿನ ಬ್ಯಾಗುಗಳನ್ನು ಇವಳೇ ಹೊರಬೇಕಿತ್ತು.   ಕೆಲವು ಸಾರಿ!! ಕೂಸುಮರಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅವನನ್ನೂ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಬಂದದ್ದು ಇದೆ.   ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೊಬ್ಬು ಜಾಸ್ತಿ!!  ಅಣ್ಣನೆಂಬ ಗತ್ತು ಆಗಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಮತ್ತೇನೋ.        ಅಧ್ಯಾಯ : 10.  ಮತ್ತೆ ರಾತ್ರಿ!!   ಕತ್ತಲಾಯಿತು!! ಮಣ್ಣು ಮಾಡಿದ ದಿನ, ಮನೆಯವರ ಹೊರತಾಗಿ.  ಯಾರೊಬ್ಬರೂ,  ತೀರಿ ಹೋದವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂತಿಲ್ಲ.  ಬೆಳಗಿನಿಂದಲೂ ನಡೆಸಿದ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಲ್ಲಿ,  ಇದೊಂದೆ ನನಗೆ ಅಚ್ಚು ಮೆಚ್ಚು ಅನಿಸಿದ್ದು.   ಸಧ್ಯ!! ಎಲ್ಲ ತೊಲಗಿದರು, ಅನ್ನೋ ನಿರಾಳ ಭಾವ.    ನಾನು, ಅಮ್ಮ, ಅಪ್ಪ ಮತ್ತು ತಂಗಿ.   ನಾವು ನಾಲ್ಕೇ ಜನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ.   ಎಲ್ಲರೂ ಸಮಾನದುಃಖಿಗಳು.   ಈಗ ಯಾರೂ ಯಾರ ಮುಂದೆಯೂ ಬಹಿರಂಗವಾಗಿ ರೋಧಿಸುವಂತಿಲ್ಲ.   ಎಲ್ಲರೂ.  ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಸಮಾಧಾನ ಪಡಿಸಬೇಕು.  ಮಂಚದ ಮೇಲೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಅಮ್ಮ ಮಲಗಿದ್ದಾಳೆ.   ಆಚೆಕಡೆ ತಂಗಿ, ಈಚೆಕಡೆ ನಾನು.   ಅಪ್ಪಾ ಅವರು ಕೆಳಗೆ ಹಾಸಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿದ್ದಾರೆ.   ಯಾರೊಬ್ಬರೂ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ.   ಮಾತು!! ಮಾತು!! ಮಾತು!! ಮಧ್ಯೆ ಒಂದು ಧೀರ್ಘ ಮೌನ.   ಸೂರಿನ ಹೆಂಚುಗಳನ್ನ ದಿಟ್ಟಿಸುತ್ತಾ.   ಒಂದಷ್ಟು ನೆನಪುಗಳ ಜೋಲಿಯಲಿ ತಾವು ತೂಗಿ, ಆನಂತರ ಅನುಭವಿಸಿದ್ದನ್ನ ಹೇಳುವರು.    &ldquo;ನೆನ್ನೆ ದಿನ ಇದೇ ಹಾಸಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ರಣರಣ ಅಂತ ನರಳುತ್ತಿದ್ದ ನನ್ನ ಮಗ!!  ಈವತ್ತು ಅರಾಮಾಗಿ ಮಲಗಿದ್ದಾನೆ.  ಇನ್ನು ಮುಂದೆ, ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ರೀತಿಯ ನೋವುಗಳೂ ಬಾಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. &rdquo;  ಅಂತ ಅಮ್ಮ ಹೇಳುವಾಗ.   ಅದು ನಿಜವಾ. ?  ಹಾಗೂ ಇರತ್ತಾ. ?  ಅಥವಾ ಹಾಗೂ ಯಾಕಿರಬಾರದು.  ಅನ್ನೋ ಥಾಟು.    &ldquo; &lsquo;ತೊಟ್ಲಲ್ಲಿ ಮಗು ಬಿಟ್ಟು ಬಂದಿದ್ದೇನೆ &rsquo; ಅಂತ ಅಮ್ಮಂದಿರು ಹೇಳೋ ಹಂಗೆ. , &lsquo; ಅಯ್ಯೋ!! ಮನೆಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಮಗ ಒಬ್ಬನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟು ಬಂದಿದ್ದೇನೆ &rsquo; ಅಂತ ಹೇಳಿ.   ಎಲ್ಲೇ ಹೋದ್ರು, ಸಂಜೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಗೆ ಬರ್ತಿದ್ದೆ.   ಈಗ ಆ ಥರ ಏನೂ ಇಲ್ಲ.   ಅವನೂ ದೊಡ್ಡವನಾಗ್ತಾ ಇದ್ದ.   ಇನ್ನು ಬದುಕಿದ್ರೂ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಪಡಬೇಕಿತ್ತು.   ಹೋಗಿದ್ದು ಒಳ್ಳೇದಾಯ್ತು. &rdquo; ಅನ್ನುವರು.    ನಾವುಗಳೆವೆಲ್ಲರೂ ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ &lsquo;ಸಾವು&rsquo; ಅನ್ನೋ ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ಮತ್ತು  ಅದರ execution ಗೆ ಯಾವತ್ತೋ ಒಂದಿನ ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ introduce ಆಗಿರ್ತೇವೆ.  ನಮ್ಮ ಪಕ್ಕದ ಮನೆಯಲ್ಲೊಬ್ಬರು ಅಜ್ಜಿ ಇದ್ದರು.  ಸದಾ ಮನೆಯ ಹೊರಗಿನ ಕಾಂಕ್ರೀಟ್ ಜಗುಲಿಯ ಮೇಲೆ ಕೂತಿರುತ್ತಿದ್ದರು.  ಅನಾರೋಗ್ಯದಿಂದ ಒಂದಿನ ತೀರಿ ಹೋದರು.   ಅವರ ಮರಣದ ದಿನ ಅದೇ ಜಗುಲಿಯ ಮೇಲೆ ಶವವನ್ನು ಇಟ್ಟಿದ್ದರು.   ಆ ವಾತಾವರಣವೇ ಡಿಸ್ಟರ್ಬಿಂಗ್ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಿತ್ತು.   ಆ ನಂತರ, ಆ ಜಗುಲಿಯ ಮೇಲೆ ಅವರು ಕೂರುವುದನ್ನು ನಾನು ನೋಡಲೇ ಇಲ್ಲ.  ಹಂಗಾದ್ರೆ ಅವರು ಇನ್ಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿ ಕೂರೋದಿಲ್ವಾ. ?  ಯಾರ ಕೈಗೂ ಸಿಗೋದಿಲ್ಲವಾ. ? ಯಾರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಕಾಣೋದಿಲ್ಲವಾ.  ? ಎಂಬ ವಿಚಾರಗಳೆಲ್ಲಾ ತಲೆಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕಿ, ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ &lsquo;ಸಾವು&rsquo; ಭಯ ಮೂಡಿಸಿತ್ತು.  ಇದಾದ ಮೇಲೆಯೂ ಕೂಡ ಸಾವಿನ ಸುದ್ದಿಗಳು, ಇತರೆ ಸಮಾಚಾರಗಳ ಜೊತೆಗೆ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿರುತ್ತಿದ್ದವು.   ಅವರು ಬದುಕಿ ಹೋಗಿರುವುದರ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ನಾಲ್ಕು ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತುಗಳ ಆಚೆ!!  ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಯಾವುದೇ ನೆನಹು, ಕುರುಹುಗಳು ಸಿಗದೇ.   ಬಹಳ ಕಡಿಮೆ ಸಮಯದೊಳಗೆ ಕಾಲಗರ್ಭದೊಳಗೆ ಅವರೆಲ್ಲಾ.  ಕಳೆದು ಹೋಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು.      ಒಂದಿನ, ಸ್ಕೂಲು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಒಬ್ಬನೇ ಮನೆಯ(ಊರಿನ) ಕಡೆಗೆ ನಡೆದು ಬರುತ್ತಿದ್ದೆ.   ಬೈಕಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ನಮ್ಮೂರಿನ ಇಬ್ಬರು.  ನಿಲ್ಲಿಸಿ!!  &lsquo; ನಿಮ್ಮಜ್ಜ ದನಗಳಿಗೆ ನೀರು ಕುಡ್ಸೋವಾಗ, ಚಾನಲ್ ಗೆ ಬಿದ್ದು ಸತ್ತೋದ್ರು. &rsquo;  ಅಂತ ಹೇಳಿ ಅದೇ ಬೈಕಿನಲ್ಲಿ ಕೂರಿಸಿಕೊಂಡು ಊರಿಗೆ ಕರ್ಕೋಂಡು ಹೋದರು.   ವಯಸ್ಸು ಚಿಕ್ಕದಿದ್ದುದರಿಂದಲೋ ಅಥವಾ  ಅಜ್ಜನ ಜೊತೆಗೆ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಭಾವನಾತ್ಮಕಾವಾಗಿ ಬೆರೆಯದಿದ್ದುದರ ಪ್ರಭಾವವೋ.  ದುಃಖ ಆಗಲಿಲ್ಲ.   ರಾತ್ರಿಯಿಡಿ ಶವವನ್ನು ಕಾಯುವಾಗ, ಭಜನೆ!! ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವಿರುತ್ತದೆ.  ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ವಯಸ್ಸಿನ ಕೆಲವು ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳು.   ಭಜನೆಯವರ ಜೊತೆಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು ರಾತ್ರಿಯಿಡೀ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಎಚ್ಚರವಿದ್ದು.  ನೃತ್ಯ ಮಾಡಿದೆವು.  ದೊಡ್ಡವರೆಲ್ಲರೂ ದುಃಖದ ಮಡುವಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗಿದ್ದರು.  ಇದಾವುದರ ಪರಿವೇ ಇಲ್ಲದೇ ಭಜನೆಯವರ ಜೊತೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು ನಾವುಗಳು ಕುಣಿಯುತ್ತಿದ್ದೆವು.   ನನಗೆ ನೆನಪಿರುವಂತೆ ಮೊದಲಬಾರಿಗೆ, ರಾತ್ರಿಯಿಡೀ ಎಚ್ಚರವಿದ್ದು ಸೂರ್ಯೋದಯವನ್ನು ನೋಡಿದ ಮೊದಲ ಅನುಭವ ಅದು.   ಇದಾಗಿ ಎರಡು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ!! ಶೋಕದಿಂದ ಕೊಂಚ ಹೊರಬಂದ ನಂತರ ನನ್ನ ಅಪ್ಪ ಮೊದಲು ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸ ಅಂದ್ರೆ.    &lsquo;ನಮ್ಮಪ್ಪ ಸತ್ತೋದ್ರೆ.  ಡ್ಯಾನ್ಸ್ ಮಾಡ್ತೀಯ. ?&rsquo; ಅಂತ ಬಯ್ದು ಅಂಡಿನ ಮೇಲೆ ಬಾರಿಸಿದ್ದು.      ಆದ್ರೆ ಸಾವು ಇಷ್ಟು ಕ್ರೂರವಾಗಿರತ್ತೆ ಅಂತ ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.   ನನ್ನ ತಮ್ಮ ಇಲ್ಲವಾಗಿರುವ ವ್ಯಾಕ್ಯೂಮ್!!  ಅವನನ್ನು ಮಣ್ಣುಮಾಡಿ ಬರುವುದರೊಳಗೆ ಹೊರಟು ಹೋಗಿತ್ತಾ. ?  ಬೆಳಗಿನಷ್ಟು ಹೊಯ್ದಾಟವಿಲ್ಲ.   ಆತಂಕವಿಲ್ಲ.   ಅಂತಹಾ ಭಾವ ಯಾರಿಗೂ ಇದ್ದಂತೆ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ.   ಎಲ್ಲರೂ ಆರಾಮಾಗಿ, ಅವನ ನೆನಪುಗಳನ್ನು ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಾ.  ನಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.   ತಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನಗಳನ್ನು ನೆನೆದು ಸಾರ್ಥಕತೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.  ಇಷ್ಟು ದಿನ ನಮ್ಮ ಮಧ್ಯೆ!! ಗತ್ತು!! ಗೌರವದಿಂದ ಅವನು ಬದುಕಿದ್ದೇ.  ಒಂದು ಮಿರಾಕಲ್ ಅನ್ನುವಂತೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.   ಅವನು ಇಲ್ಲವಾಗಿರುವ ವಿಷಯವನ್ನು ಯಾರ ಚೇತನಗಳೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲಾಗದೇ,  ಇಡೀ ಸನಿವೇಶವನ್ನು!! ಕನಸೆಂಬಂತೆ ತಿಳಿದು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರಬಹುದಾ. ? ಇಷ್ಟು ಬೇಗ!!! ಎಲ್ಲಾ ಮುಗಿದೋಯ್ತಾ. ?     ಅಧ್ಯಾಯ : 11.  ರಿಟರ್ನ್ ಜರ್ನಿ!!   ಅಷ್ಟು ದಿನಗಳವರೆಗೂ.. ,  ನನ್ನ ಗೆಳೆಯರು ಅನ್ನಿಸಿಕೊಂಡ.  ಯಾರೊಂದಿಗೂ ಮಾತನಾಡಿರಲಿಲ್ಲ.   ಯಾರಾದ್ರು ನನ್ನ ಹುಡುಕ್ಕೊಂಡಾದ್ರು ಬರಬಾರದಾ. ?  ಎಲ್ಲಾ ಹೇಳ್ಕೋಂಡು.  &lsquo;ಗೊಳೋ!!.  &rsquo; ಅಂತಾನಾದ್ರು ಅಳಬಾರ್ದಾ. ?  ಅನ್ನೋ ಮನಸ್ಸಾಗ್ತಿತ್ತು.  ಅಮ್ಮ ಹೇಳ್ತಿದ್ದಂತೆ, ನಾನೊಬ್ಬ ಲೋನರ್ರೆ!! ಇರ್ಬೇಕು.   &lsquo; ಜನಗಳ ಜೊತೆ ಇದ್ರೆ ಶ್ಯಾದ್ರೆ ಆಗ್ತದೆ ನಿಂಗೆ.   ಒಂಟಿ ಸಲಗ!!  ಒಂಟಿ ನಾಯಿ!! ನೀನು&#8221;  ಅಂತ ಅಮ್ಮ ಬಯ್ಯುತ್ತಿದ್ದಳು.   ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಯಾರೊಂದಿಗೂ ಸೇರದೆ,  ನನ್ನ ಜೀವನವನ್ನೇ ಪ್ರೇಕ್ಷಣಾ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು. ,  ಅಂಡಲೆಯುವ ನನ್ನೊಳಗಿನ ಪ್ರವಾಸಿ.  ಇಂತಹಾ ತಿಕ್ಕಲು ಜೀವಿಗೂ,  ಸಿಕ್ಕ-ಷ್ಟೂ ಜೀವನವನ್ನು ಹಿಡಿಹಿಡಿಯಾಗಿ ಅನುಭವಿಸಿ ಬದುಕಿದ ಪವಿಗೂ ಉತ್ತರ ಧ್ರುವದಿಂ ದಕ್ಷಿಣ ಧ್ರುವದ ಅಂತರ.  &ldquo; ಏನೇ!! ಆಗಲಿ. , ಅವನು ಬಂದಗೆ ನೀನು ಬರಲ್ಲ ಬಿಡು.  ಅವನ ಬುದ್ಧಿನಲ್ಲಿ ಕಾಲು ಭಾಗ ಕೂಡ ನಿನಗಿಲ್ಲ ಬಿಡು!! ಚನ್ನಾಗಿದ್ದಿದ್ದರೆ, ನಿನ್ನ ಮೀರಿಸಿ ಬಿಟ್ಟಿರುತ್ತಿದ್ದ!! ಅವನ ಕಾಲ್ ದೆಸೆ ನುಸುದ್ರು!! ಅವನ ತರ ಆಗಲ್ಲ ನೀನು&rdquo; ಎಂಬೆಲ್ಲಾ ಕರ್ಣಕಠೋರ ನಿಂದನೆಗಳು ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ತೇಲಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದುದು, ಎಳೆಯ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕೋಪ ಸಿಟ್ಟುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರೂ. , ಪವಿಯ!! ಯಾತನೆಗಳನು ಮೀರಿದ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ  &ldquo;ಸಾಮಾನ್ಯದವನಲ್ಲ!! ಇವನು&rdquo;  ಅಂತನಿಸುತ್ತಿತ್ತು.  ಬಹುಷಃ ಇದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೆ &#8216;ಬ್ಲಾಕ್&rsquo; ಸಿನಿಮಾ ತುಂಬಾ ಇಷ್ಟವಾಗಿ, ಅಕ್ಕ!! ತನ್ನ ಮದುವೆಯ ದಿನ,  ಎಂದಿಗೂ ಮದುವೆಯಾಗಲಾರದ ಅಂಗವಿಕಲ ತಂಗಿಯ ಪರವಾಗಿ.  ಕನ್ಫೆಸ್!! ಮಾಡುವ ಇಡೀ ಸನ್ನಿವೇಶ ಭಾವಪ್ರವಾಹದೊಳಗೆ ದಬ್ಬಿತ್ತು.   ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತು ದಿನಗಳವರೆಗೂ ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದು,  &lsquo; ಎಲ್ಲಾ ಸರಿ!! &rsquo; ಅಂತನ್ನಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಚೆನೈ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟೆ.  &lsquo; ಈಗ ಕಣ್ಣ ಮುಂದೆ ಇರುವ ಮಕ್ಕಳ ಮುಖ ನೋಡಿಯಾದರೂ.  ಬಾಳಬೇಕು. &rsquo;  ಎಂಬ ಎಮೋಷನಲ್ ಬ್ಲಾಕ್ ಮೇಲ್ ಗಳು ತಕ್ಕ ಮಟ್ಟಿಗೆ ವರ್ಕ್ ಔಟ್ ಆಗಿದ್ದವು.    ಚೆನೈ!! ಕಡೆಗೆ ಸಾಗುವಾಗ,  ಬೆಂಗಳೂರಲ್ಲಿ!! ರೈಲ್ ಬದಲಿಸಬೇಕಿತ್ತು.  ಬೆಂಗ್ಳೂರು ರೈಲ್ವೇ ಟೇಷನ್ನಲ್ಲಿ.   ರಘು!! ಮತ್ತು ಚಿಪ್ಸು!! ಇಬ್ಬರು ಗೆಳೆಯರು ಸಿಕ್ಕರು.   ಮೊದಲನೇ ಸಾರಿ ವಟವಟವಟ ಅಂತ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದು.   ಅರ್ಥ ಆಗ್ಲಿ, ಬಿಡ್ಲಿ.  ಸುಮ್ನೆ ಕೇಳ್ತಾನೆ ಇದ್ರು.   &ldquo;ಅಯ್ಯೋ!! ಪಾಪ!!&rdquo; ಅಂತ ಅವರು ಕರುಣೆ ತೋರಿಸದಿದ್ದರೂ,  ನನಗೆ ಮಾತನಾಡಬೇಕಿತ್ತು.    ಊರಲ್ಲಿದ್ದಾಗ, ಮನೆಯವರನ್ನು ಸಂತೈಸುವ ಭರದಲ್ಲಿ. , ನಡೆದಿರುವ ಸಂಗತಿಯ ಅಗಾಧತೆಯ ಅನುಭವ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ.   ಆದರೆ.  ಚೆನೈ ಗೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ, ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬಿಗಡಾಯಿಸಿತು.   ನೆನಪುಗಳು;  &lsquo;ಆ ಎರಡು ದಿನಗಳು ಸಂಪೂರ್ಣ ಕನಸೇ ಇರಬೇಕು&rsquo; ಅನಿಸಿ ಆಗುತ್ತಿದ್ದ ಸುಳ್ಳೇ ಖುಷಿಗಳು;  ಅತ್ಮ್ಮಿಯರು ಅನಿಸಿಕೊಂಡವರಿಗೆ ಮೊದಲಿಂದ-ಕೊನೆವರೆಗು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಅವವೆ ಮಾತುಗಳು;  ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ ಬಿಡುವುದರೊಳಗೆ ಬದಲಾಗುತ್ತಿದ್ದ!! ಚಿತ್ರ-ವಿಚಿತ್ರ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳು; ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಹುಚ್ಚು ತನ!!  ಇವುಗಳ ಮಧ್ಯೆ!! ಫೋನಿನಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪ-ಅಮ್ಮ ರಿಗೆ &ndash;  &ldquo; ಇವತ್ತು!! ಅವನು ಹೋಗಿದಾನೆ, ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನ ಆದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಹೋಗ್ತೇವೆ.  ಜೀವನ ಅಂದರೆ ಕ್ಷಣಿಕ. &rdquo;  ಇತ್ಯಾದಿ ಇನ್ನುಮುಂತಾದ ಪ್ರವಚನಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರೂ ಕೂಡ, ಅವನ್ನೆಲ್ಲಾ!!  ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿದಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ, ನಾನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರಲಿಲ್ಲ.      ಅಧ್ಯಾಯ : 12.  ಪರಿಸಮಾಪ್ತಿ!!  ಅರೆಹುಚ್ಚನಂತಿದ್ದವನಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದು &lsquo;ವಂಶವೃಕ್ಷ&rsquo; ಅನ್ನೋ ಕಾದಂಬರಿ!! ಕಾದಂಬರಿ ಓದಿ ಮುಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರೆಗೂ.   ಪಾತ್ರಗಳು, ಸನ್ನಿವೇಶಗಳು ತಲೆಯ ಸುತ್ತಲೇ ಗಿರಕಿ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದವು.   ಮೊದಲ ಕೆಲವು ಪುಟದಲ್ಲಿಯೇ &lsquo;ಸಾವಿನ&rsquo; ಸನ್ನಿವೇಶದಿಂದ ಮೊದಲಾಗುವ ಕಾದಂಬರಿ,  ಒಂದು ಆರ್ಟಿಫಿಶಿಯಲ್ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿತು.  ಸಾವು-ನೋವು ಅನ್ನೋದು ನನಗಷ್ಟೇ ಅಥವಾ  ನನ್ನ ತಮ್ಮನಿಗಷ್ಟೇ ಸೀಮಿತವಾದಂತುಹುದಲ್ಲ!! ಅನ್ನೋ ಜ್ನಾನೋದಯ.   ಇಂತಹ ಮಿನಿ ಜ್ನಾನೋದಯಗಳು ದೈನಂದಿನ ಮಾತು-ಕಥೆ, ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲಿ.  ಬಹಳಷ್ಟು ಆಗುತ್ತಿರುತ್ತವೆ.   ಆದರೆ ಅವುಗಳ ಪರ್ಸಿಸ್ಟೆನ್ಸ್ ಕಡಿಮೆ.   ಇದ್ದುದರಲ್ಲಿಯೇ ಕಾದಂಬರಿಯ ಪ್ರಭಾವ, ಕೊಂಚ ಹೊತ್ತಿನವರೆಗೂ ಸಂಭಾಳಿಸಿತು.    ನನಗೆ ಅನ್ನಿಸ್ತಾ ಇರೋದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಕಡೆ ಬರೆಯುವ ಆಲೋಚನೆಯೂ ಮೂಡಿತು.  ಬರೆಯೋದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿದೆ.   ಬೇರೆ ದಾರಿ ಇರ್ಲಿಲ್ಲ.  &lsquo; ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರೋದನ್ನೆಲ್ಲಾ.  ಗೊಳೋ.  ಅಂತ ಹೇಳಿಕೊಳ್ತಾ ಹೋದ್ರೆ,  ಅಲ್ಲಿ ಯಾರು. ? ಮುಖ್ಯರು-ಅಮುಖ್ಯರು ಅನ್ನೋ ಪ್ರಶ್ನೆ ಬರ್ತದೆ;  ಎಲ್ಲಾ ವಿವರಗಳೂ,  ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅತಿಶಯೋಕ್ತಿ ಅಥವಾ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಹೋಗದೆ,  ಎಫೆಕ್ಟೀವ್ ಆಗಿ ಕನ್ವೇ ಆಗಬೇಕು. &rsquo;  ತಮ್ಮ!! ಮತ್ತು ಅಮ್ಮ!! ಇಬ್ಬರನ್ನು ಕೇಂದ್ರವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕಥೆ!! ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದೆ.   ಒಂದೊಂದು ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಾಗಲೂ, ತೀವ್ರವಾಗಿ ಭಾವುಕನಾಗುವುದು; ಅಳುವು ಬಂದಾಗ, ಬರೆಯೋದು ನಿಲ್ಲಿಸಿ,  ಟಾಯ್ಲೆಟ್ ಒಳ್ಗೆ ಹೋಗಿ.  ಸುಮಾರು ಹೊತ್ತು ಅಳುವುದು; ಪುನಃ ಬರೆಯಲು.  ಪ್ರಾರಂಬಿಸುವುದು;  ನಡೆದಿತ್ತು.    ಒಂಥರಾ ಮೈ-ಮನಸ್ಸು-ಮಿದುಳೆಲ್ಲಾ ಸ್ತಬ್ಧವಾಗಿ.   ಪ್ರಯಾಸವಿಲ್ಲದೆ,, ಎಲ್ಲೋ ಜಾರಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ಅನುಭವ.  ಹೀಗೆ ಬರೆಸಿಕೊಂಡು ಮುಕ್ತಾಯವಾಯಿತು.   &ldquo; ಒಂದು ಪ್ರೀತಿಯ ಕಥೆ &rdquo; ನನ್ನ ಕೆಲಸ ಮುಗಿದಿತ್ತು.   ಒಂದು ಪ್ರೀತಿಯ ಕಥೆ. ಕಥೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ.   ಆ ತರದ ಬದುಕನ್ನು, ಬದುಕಿ ಹೋಗಿರುವವರ ಕುರಿತಾಗಿ ಇದ್ದ ಡಾಕ್ಯುಮೆಂಟೇಷನ್.   ಸುಮಾರು ಸ್ನೇಹಿತರು ಕಥೆಯನ್ನು ಓದಿ, ಆತ್ಮೀಯವಾಗಿ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸಿದರು.  ಆವತ್ತು, ಗೆಳೆಯನ ಮದ್ವೆಗೆ ಊಟದ ಪಂಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಕೂತಿದ್ದೆ.  ಸೌಟು, ಬಕೇಟುಗಳ ದಡಬಡ ಸದ್ದಿನ ಜೊತೆಗೆ ಜನಗಳ ಗಿಜಿಗಿಜಿ.  ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಶಶಾಂಕ!!, ಏನೇನೊ ಮಾತಾಡ್ತಾ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ &lsquo;ಲೋ!! ಕಥೆ ಓದಿಬಿಟ್ಟು ಅತ್ತುಬಿಟ್ಟೆ ಮಗ!! ಮೇ ಹಿಜ್ ಸೋಲ್ ರೆಸ್ಟ್ ಇನ್ ಪೀಸ್ &rsquo; ಅಂದ.   ಗೆಳೆಯ ರವಿ!! ಕಥೆ ಓದಿಬಿಟ್ಟು ಈ ಥರ ಮೇಲ್ ಮಾಡಿದ್ದ.  &ldquo; ಲೇ kc. ನಾನ್ ಲೈಫ್ನಲ್ಲಿ ಹೊರಗಡೆ ಎಸ್ಟೆ ಬಿಂದಾಸಗಿದ್ರು ನಂಗೆ ತುಂಬಾನೆ ಸೆಂಟಿಮೆಂಟ್ ಇದೆ ಲೇ..  ಸುಮಾರ್ ದಿನ ಆದ್ಮೇಲೆ ಲೈಫ್ ನಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣೀರ್ ಬಂದಿದೆ..  ನಾನ್ ನಿನ್ presentation ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳ್ತಿಲ್ಲ..  i can feel it..  sorry.  let his soal find peace..  this much only i can say..  &rdquo;  ಗೆಳೆಯ ರೂಪಿಗೆ, ಬರೆಯೋದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೇನೆ, ವಿಷಯಗಳು ಗೊತ್ತಿದ್ದವು.  ಕಥೆ ಓದಿದ ಮೇಲೆ &lsquo;ಮತ್ತೆ ಕಣ್ಣಿರ್ ಹಾಕಿಸ್-ಬುಟ್ಟೆ ಕಣ್ಲಾ &rsquo; ಅಂದ.   ಒಂದಿನ ಬೆಳ್ಗೆ, ಬೆಳ್ಗೆ ಕಾಲ್ ಬಂತು.  ಆ ಕಡೆಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದವನು, ತಾನು &lsquo;ಮಧು&rsquo; ಎಂದು ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಂಡ.  ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟವನಿಗೆ &lsquo;ಯಾವ ಮಧು. ? &rsquo; ಅನ್ನೋದು ಅಷ್ಟು ಬೇಗ ಹೊಳೆಯಲಿಲ್ಲ.  ಮಧು, ಸಾವನದುರ್ಗ ಬೆಟ್ಟಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ, ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಪರಿಚಯವಾದವರು.  ಮಾತಿನ ಮಧ್ಯೆ ನನ್ನ &lsquo;ಕನಸೂರು&rsquo; ಬ್ಲಾಗಿನ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದೆ.  ನನ್ನ ಫೋನ್ ನಂಬರು ಸಂಪಾದಿಸಿ, ಅಷ್ಟು ಬೆಳಗಿನ ಜಾವ ಫೋನಾಯಿಸಿದ್ದರು.  &lsquo;ಒಂದು ಪ್ರೀತಿಯ ಕಥೆ ಓದ್ದೆ.  ಓದುವಾಗಲೇ ಅಳು ಬಂತು. , ಕೊನೆಗೆ ಅದು ನಿಮ್ಮ ತಮ್ಮಾನೆ ಅಂತ ಗೊತ್ತಾಗಿ,  ತುಂಬಾ ಬೇಜಾರಾಯ್ತು&rsquo; ಅಂದರು.  ದುಃಖ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ, ಕೇಳಿಸುತ್ತಿತ್ತು.   ವಿಷಯ ಗೊತ್ತಾಗಿ ತುಂಬಾ ಜನ &lsquo;ಸಾಂತ್ವಾನ&rsquo; ಅನ್ನೋದನ್ನ ಹೇಳಿದ್ರು.  &lsquo; ವಿಷಯ ಗೊತ್ತಾದರೂ.  ಅದರ ಬಗ್ಗೆ,  ಒಂದ್ ಮಾತೂ ಕೇಳ್-ಲಿಲ್ವಲ್ಲಾ ಕಳ್-ನನ್ಮಗ &rsquo; ಅಂತ ಆತ್ಮೀಯರ ಮೇಲೆ ಕೋಪಾನು ಬರ್ತಿತ್ತು.  ನೋವಲ್ಲಿರೋರ ಮೇಲೆ.  ಸಾಂತ್ವಾನದ ನುಡಿಗಳು ಅಷ್ಟು ಪರಿಣಾಮ ಬೀರೋದಿಲ್ಲ.   ಎಲ್ಲಾ ನಾಗರಿಕ ಶಿಷ್ಟಾಚಾರಗಳ ಎಲ್ಲೆಗಳನ್ನು ಮೀರಿ. , ಮೈ-ಮನಸ್ಸು,  ಸಂಕಟದಲ್ಲಿರುತ್ತದೆ.   ಆದರೂ.  ನಾಟಕೀಯ ಅಂತ ಅನ್ನಿಸಿದರೂ. ಪರವಾಗಿಲ್ಲ!! ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಾಂತ್ವಾನ ಹೇಳಬೇಕಾಗಬಹುದು. ? ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ!! ಮನಸ್ಸು ಚಿಕ್ಕ ಮಗು ರೀತಿ ಜಿದ್ದು ಮಾಡ್ತಾ ಇರತ್ತೆ.                           ಪ್ರಸ್ತುತ!!  ನಾನಂತೂ ಓದ್ದೋನು.  ನಾಕಾರು ಕಡೆ ತಿರುಗಾಡುವವನು.   ಅಪರೂಪಕ್ಕಂತ ರಜಾ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಊರಿಗೆ ಹೋಗುವವನು.  ಮತ್ತು ಮೊದಲಿಂದಲೂ ಹೊರಗೇ ಬೆಳೆದವನು.   &ldquo;ನನಗೂ ಒಬ್ಬ ತಮ್ಮ ಇದ್ದ. &rdquo; ಅಂತ ಕಾನ್ಷಿಯಸ್ ಆಗಿ ನೆನಪು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೀಗ.   ಅಷ್ಟು ಮರೆತಿದ್ದೇನೆ.  ಮೊದಮೊದಲು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಕಾಡುತ್ತಿದ್ದವನು, ಈಗ ನೆನಪಿಗೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ.    ಆದರೆ ಅಪ್ಪ!! ಅಮ್ಮನ ಸಿನಾರಿಯೋ ನೆ ಬೇರೆ.   ಸದಾ ಮನೆ-ತೋಟದಲ್ಲೇ ಲೈಫು.   ಮನೆಯ ಒಂದೊಂದು ಮೂಲೆಗೂ &lsquo;ಪವಿ&#8217;ಯ!! ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಮೈಲಿಗೆ ಇದೆ.  ತಮ್ಮಗಳ ಭಾವ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ!! ಒಂದೊಂದು ಮೆಲುಕುಗಳಿಗೂ. ,  ಸುಖ-ಸಂತೋಷ,  ನೋವು-ನಲಿವು,  ಮುನಿಸು ಮುಂತಾದವಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಅವರು ಒಳಗೊಳಗೆ ಬಂಧಿ.   ಕಣ್ಣ ಮುಂದಿರುವಾಗ ಮಾತ್ರ,  ಅವರ ಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ನಾವು ಆಕ್ಯುಪೈ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ.   ಆಮೇಲೆ, ತೆಗ್ಗಿನ ಕಡೆಗೆ ನೀರು ಹರಿವಂತೆ ಅವರ ಆಲೋಚನಾ ಲಹರಿಯದ್ದು ಅತ್ತಲೇ ಪಯಣ.   ಈ ನೋಯಿಸುವ ನೆನಪುಗಳಿಗೆ ತುದಿ-ಮೊದಲು ಎಂಬುದಿಲ್ಲ.   ಅದು ಮರುಕಳಿಸಲು!!  ರಾತ್ರಿ ಬಿದ್ದ ಯಾವುದೋ ಕನಸಿನ ತುಣುಕು ಸಾಕು; ಊಟಕ್ಕೆ ಕೂರುವಾಗ ಕಮ್ಮಿಯಾಗುತ್ತಿದ್ದ ತಟ್ಟೆ ಯ ಕೌಂಟು; ಮಾಡಕ್ಕೆ ಕ್ಯಾಮೆ ಇಲ್ಲದ.  ನೆಂಟ್ರುಗಳು, ಅವನ ಗುಣಗಾನ ಮಾಡಿದರೂ ಸಾಕು; ಬರ್ಥ್ ಡೇ;  ಡೆತ್ ಡೇ; ಗಣಪತಿ ಹಬ್ಬ;  ದೀಪಾವಳಿ ಹಬ್ಬ;  ಜಾತ್ರೆ;  ತೇರು; ಇತ್ಯಾದಿಗಳು. ಮಕ್ಕಳ ಶೋಕ!! ಅಪ್ಪ-ಅಮ್ಮಂದಿರನ್ನು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ಬಿಡುವಂತದ್ದಲ್ಲ.   ಅಪ್ಪ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಹಿತ್ತಲಿಂದ ಫ್ರೆಷ್ ಆಗಿರೋ ಹೂವನ್ನು ತಂದು ಅವನ ಫೋಟೋಗೆ ಸಿಕ್ಸೋದಂತೆ, ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಗಾಳಿಗೆ ಹೂವು ಬಿದ್ದಾಗ ಅಮ್ಮ &ndash;  &ldquo;ಅಯ್ಯೋ!! ಯಾಕೋ ಕಂದ!! ಹೂವ ಬೀಳಿಸಿಬಿಟ್ಟೆ.  ಕೋಪ ಏನೋ ನಮ್ ಮೇಲೆ. &rdquo; ಅಂತ ಆ ಹೂವನ್ನು ತೆಗೆದು ಪುನಃ ಫೋಟೋಗೆ ಸಿಕ್ಸೋದಂತೆ.   ಕೂತುಕೊಂಡು ಇದನ್ನ ನೋಡೋವಾಗ.  ಮೆಂಟಲ್ ಆಸ್ಪತ್ರೆನಲ್ಲಿ ಇದೀನಾ.  ಅನ್ನೋ ಫೀಲಿಂಗ್ ಬರ್ತದೆ.   ಅವರ ಅಸಹಾಯಕತೆ ನೋಡಿ, ಬಯ್ಯಬೇಕೋ. ?  ಅಥವಾ ಇದರಾಚೆಗೂ ಪ್ರಪಂಚ ಸಖತ್ ದೊಡ್ಡುದಿದೆ ಅಂತ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಬೇಕೋ. ? ಗೊತ್ತಾಗಲ್ಲ.    ಆದರೂ..  ನಮ್ಮಗಳ ಲೈಫ್ ಗೆ!!  ನಾವು ಅಂದುಕೊಂಡಿರುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಜಾ.. ಸ್ತಿ!! ವ್ಯಾಲ್ಯೂ ಇದೆ.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಇಪ್ಪತ್ತು ಕವಿತೆಗಳು]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/11/30/20-poems346331/"/>
    <updated>2013-11-30T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/11/30/20-poems346331</id>
    <content type="html"><![CDATA[<pre><code>      #1      #2    #3   #4    #5    #6   #7    #8     #9       #10     #11      #12     #13     #14      #15      #16    #17    #18    #19     #20   
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಸ್ಕೂಲ್ ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/11/29/blog-post_29462676/"/>
    <updated>2013-11-29T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/11/29/blog-post_29462676</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>  ಸೆಕೆಂಡ್ ಹ್ಯಾಂಡ್ ಕಾರು ಕೊಂಡುಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಸ್ಕೂಲಿಗೆ ಸೇರಿದೆ.  ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಹೇಳಿಕೊಡುವವನು ಕೊಂಚ ವಯಸ್ಸಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ.        ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಜೊತೆಗೆ!! ತನ್ನ ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಜೀವನದ ಸಾಹಸಗಥೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು.   ಆ ಸಾಹಸಗಾಥೆಗಳ ಸಾಲಿನಲ್ಲಿ.   &lsquo; ನೈಜವಾಗಿ ಕಂಡಂತಹಾ ಅಪಘಾತಗಳ ಭಯಾನಕ ವರ್ಣನೆಗಳೂ&rsquo; ಸೇರಿರುತ್ತಿದ್ದವು.    &ldquo;ಹೈವೇನಲ್ಲಿ ನೂರ್ ಕಿಲೋಮೀಟರು ಸ್ಪೀಡಲ್ಲಿ ಗಾಡಿ ಬರ್ತಾ ಇದೆ.       ಇದಕ್ಕಿದ್ದಂಗೆಫ್ರೆಂಟ್ ದು ರೈಟ್ ಟೈರು ಬರ್ಸ್ಟ್ ಆಗಿದೆ.   ಸ್ಟೇರಿಂಗು ಅದೇ ಫೋರ್ಸಲ್ಲಿ ಕ್ಲಾಕ್ ವೈಸ್ ತಿರುಗಿ ಬಿಟೈತೆ.   ಸ್ಟೇರಿಂಗ್ ಒಳಗೆ ಕೈ ಜಾರಿದ್ದರಿಂದ,  ಕೈ ಲಟಕ್ ಅಂತ ಪೀಸಾಗಿದೆ.   ಗಾಡಿ ಸೀದಾ ಹೋಗಿ!! ಡಿವೈಡರ್ ಗೆ ಬಡಿದ ತಕ್ಷಣ. , ಮಂಡಿ ಕೆಳಗೆ ಕಾಲು ಇದಿಯಲ್ಲಾ.  ಅವು ಹಂಗೇ ಪೀಸ್ ಪೀಸ್ &rdquo;      ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಹೂ ಗುಡುತ್ತಿದ್ದವನು.    &ldquo; ಏನ್ಸಾರ್ ಬರಿ ಕೈ &ndash; ಕಾಲು ಮುರ್ದೋದ ಕಥೆಗಳೇ ಹೇಳ್ತೀರಾ.  &rdquo; ಅಂದ್ರೆ  ನನ್ನ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬೇರೆಯದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಥೈಸಿಕೊಂಡು.    &ldquo; ಬರಿ ಕೈ ಕಾಲು ಮುರ್ದಿರೋದಲ್ಲಾ,     ನನ್ನ ಸರ್ವೀಸ್ ನಲ್ಲಿ, ತಲೆಗಳೇ ಜಜ್ಜಿ ಹೋಗಿರೋ ಘಟನೆಗಳನ್ನ ನೋಡಿದ್ದೇನೆ.   ಹೋಗ್ತಾ ಹೋಗ್ತಾ.  ಸ್ಟೇರಿಂಗ್ ರಾಡು ಕಟ್ಟಾಗಿ. ,  ಕಂಟ್ರೋಲ್ ಸಿಗದೇ ಪಲ್ಟಿ ಹೊಡೆದದ್ದೂ ಇವೆ, ಗಾಡಿಗಳು. &rdquo; ಎಂದು ಶುರುವಚ್ಚಿಕೊಂಡರು.    &ldquo; ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ತುಂಬಾ ಕೆಟ್ಟ ಪ್ರೊಫೆಷನ್!!  ನಾವು ಎಷ್ಟೇ ಹುಷಾರಾಗಿದ್ರು,  ಹಣೆಬರಹ ನೆಟ್ಟಗಿಲ್ಲ ಅಂದ್ರೆ !! ಏನೂ ಮಾಡಕ್ಕಾಗಲ್ಲ. &rdquo; ಎಂಬ ಎಂಡಿಂಗ್ ಕೋಟುಗಳೂ ಇರುತ್ತಿದ್ದವು.  ಈವಯ್ಯಂಗೆ ವಯಸ್ಸು ಬೇರೆ ಜಾಸ್ತಿ ಆಗದೆ.  ಕೆಟ್ಟ-ಕೊಳ್ಕ ಬಯ್ಯಂಗೂ ಇಲ್ಲ.   ಹೊಸದಾಗಿ ಸ್ಟೇರಿಂಗ್ ಹಿಡಿದು ಕುಳಿತವನಿಗೆ,  ದಬಾರ್!!  ಡಬಾರ್!!  ಡಿಶ್ಕ್ಯೋ!! ಇನ್ಸಿಡೆಂಟುಗಳನ್ನು ಹೇಳ್ತಿದಾರೆ.       ಲೈಫು!! ಟಾಮ್ ಅಂಡ್ ಜೆರ್ರಿ ರೀತಿ ಕಾಮೆಡಿ ಚೇಸಿಂಗಾ. ?   ದಾರಿಯಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮ ಬಳಿ ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಕಲಿತ ಮನೆಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಿ.   ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಸವಿವರವಾಗಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.   &ldquo;ಈ ಮನೇಲಿ!! ಅಣ್ಣ, ತಮ್ಮ ಇದಾರೆ.  ಇಬ್ಬರೂ ನನ್ನ ಹತ್ರಾನೆ ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಕಲ್ತಿದ್ದು.   ಒಂದ್ಸಾರಿ ಏನಾಯ್ತಂದ್ರೆ.  ಅಣ್ಣ!! ಮನೆ ಬಳಿ ಕಾರ್ ಪಾರ್ಕ್ ಮಾಡ್ತಾ ಇದಾನೆ.       ತಮ್ಮ!! ಕಾರ್ ಮುಂದೆ ನಿಂತ್ಕೊಂಡು  &lsquo;ಆ ಬರ್ಲಿ!! ಬರತ್ತೆ ಬರಲಿ!! ಎಳ್ಕೋ ಇನ್ನೊಂಚೂರು!!  ಆ ಬರ್ಲಿ.  ಆ ಬರ್ಲಿ,  ಆ ಬರ್ಲಿ &rsquo; ಅಂತ ಕೈ ಬೀಸಿ ಕರೆಯುತ್ತಾ ಇದಾನೆ.   ಅಣ್ಣನೂ ಮೆಲ್ಲಕ್ಕೆ ಕಾರ್ ಬಿಡ್ತಾ ಇದಾನೆ.  ತಮ್ಮ ಒಂದೇ ಸಾರ್ತಿಗೆ &lsquo;ಸ್ಟಾಪ್!!&rsquo; ಎಂದು ಕೂಗಿ.  ಕೈ ಅಡ್ಡ ತೋರಿಸಿದ್ದಾನೆ.      ಅಣ್ಣ ಗಾಬರಿಯಲ್ಲಿ, ಬ್ರೇಕ್ ಬದಲು ಅಕ್ಸಿಲರೇಟರ್ ಜೋರಾಗಿ ಒತ್ತಿದ.   ಕಾರು ಚಂಗನೆ ನೆಗೆದು.  ಆ ಎದುರಿಗಿರೋ ಕಂಬಕ್ಕೆ ಗುದ್ದಿದೆ.   ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಕಂಬ ಇಲ್ಲ ಅಂದಿದ್ರೆ ಅಥವಾ  ತಮ್ಮನಾದವನು ಕಾರು ಮತ್ತು ಕಂಬದ ಮಧ್ಯೆ ನಿಂತಿದ್ದರೆ ಛಿದ್ರ ಛಿದ್ರ ಆಗಿ ಬಿಡ್ತಿದ್ದ.   ತಮ್ಮನ ಲಕ್ಕು ಚೆನ್ನಾಗಿತ್ತು.  ಏನೂ ಆಗ್ಲಿಲ್ಲ.   ಅಣ್ಣನಿಗೂ ಅಂತಾ ಪೆಟ್ಟಾಗಲಿಲ್ಲ.   ಕಾರು ಮಾತ್ರ!! ರೇಡಿಯೇಟರ್ ಸಮೇತ.  ಫ್ರೆಂಟ್ ಎಲ್ಲಾ ಪುಡಿ ಪುಡಿ ಆಗೋಯ್ತು&rdquo; ಅಂದರು.   ನನಗೂ ಕೆಟ್ಟ ಕೋಪ ಬಂತು.  ಭಯಾನು ಆಯ್ತು.  &ldquo;ಹಂಗೂ ಆಗತ್ತಾ.  ಬ್ರೇಕ್ ಬದಲು ಆಕ್ಸಿಲೇಟರ್ ಕೂಡ ಒತ್ತುತೀವಾ. ? &rdquo; ಅಂದೆ.   &ldquo;ಆಗಬಹುದು.  ಯಾಕಿಲ್ಲ.  ತಲೆ ನೆಟ್ಟಗೆ ಇಟ್ಕೊಳ್ಳದೆ. , ಕಾರ್ ಓಡಿಸಿದ್ರೆ, ಹಿಂಗೂ ಆಗತ್ತೆ, ಮತ್ತೂ ಆಗತ್ತೆ. &rdquo; ಅಂದರು ನಿರ್ಭಾವುಕರಾಗಿ.   &lsquo; ಉಸಿರಿದ್ರೆ ಉಪ್ಪು ಮಾರಿಕೊಂಡು ಜೀವ್ನ ಮಾಡ್ಬೋದು.  ಈ ಕಾರು-ಗೀರು ಶೋಕಿ ಎಲ್ಲಾ ಯಾಕಪ್ಪಾ ನಮಗೆ. ? &rsquo; ಅನ್ನೋ ಹತಾಶೆಯೂ ಮೂಡಿದಾಗ.   &ldquo; ಹೇ!! ಅರವತ್ತು-ಎಪ್ಪತ್ತು ದಾಟಿರೋರೆ ಹೊಸದಾಗಿ ಕಲಿತು, ಕಾರ್ ಬಿಡ್ತಾರೆ.   ನೀವಿನ್ನು ಯಂಗು!! ನಿಮ್ಮ ಕೈಲಿ ಆಗಲ್ವಾ. ? &rdquo; ಎಂಬುದಾಗಿ ಹೇಳಿ ಹುರಿದುಂಬಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.    ಕಾರು ಬಿಡುವಾಗ ನಾನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ಟುಪಿಡ್ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಂದ ಕೋಪಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲದೆ,  ಹೀನಾಮಾನವಾಗಿ ಬಯ್ಯುತ್ತಿದ್ದರು.  &ldquo; ಟಾಪ್ ಗೇರ್ ನಿಂದ, ವಾಪಾಸು ನಾಲ್ಕನೇ ಗೇರಿಗೆ ಎಳೆಯುವಾಗ.   ತಪ್ಪಿ ರಿವರ್ಸ್ ಗೇರಿಗೆ ಬಿದ್ದರೆ.  ಕಾರು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲವೇ. ?&rdquo; ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ.    &ldquo;ಇಲ್ಲ!! ಅದು ರಿವರ್ಸ್ ಗೇರಿಗೆ ಬೀಳಲ್ಲ &#8220;ಅಂದರು.   ನಾನು ಬಿಡಲಿಲ್ಲ.  &#8220;ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಬಿತ್ತು ಅಂತಾನೆ ಇಟ್ಕೋಳಿ.  ಆಗ ಏನಾಗತ್ತೆ. ?&rdquo;  &ldquo;ಇಲ್ಲ!! ಬೀಳೋ.  ಛಾನ್ಸೇ ಇಲ್ಲ!!&#8221;ಅಂದರು.    &#8220;ವರ್ಸ್ಟ್ ಕೇಸ್ ರಿವರ್ಸ್ ಗೇರಿಗೆ ಬಿತ್ತು ಅಂದ್ರೆ!!. ?&rdquo; ಆತ ರೆಸ್ಟ್ ಲೆಸ್ ಆದ, ಮತ್ತು ಸ್ಟಾರ್ಟೆಡ್ಡು ಶೌಟಿಂಗು.    &ldquo;ಹೇಳ್ತಾ ಇದೀನಿ ತಾನೆ.  ಬೀಳಲ್ಲ.  ಬೀಳಲ್ಲ!! ಅಂತ.  ಹಂಗೇನಾದ್ರು ಬಿದ್ರೆ.  ಗೇರ್ ಬಾಕ್ಸು ಪುಡಿ ಪುಡಿ ಆಗತ್ತೆ. &rdquo; ಹಾ ಹೂ ಎಂದು ಕುಣಿದಾಡಿದ.  ಹಿಂಗೇ ಸಾಗಿತ್ತು!! ನಮ್ಮ ಕಲಿಕೆ.   ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಶುರು ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ, ಹಾಲಿವುಡ್ ಸಿನಿಮಾಗಳು ರುಚಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿತು.   ಕಾರಿನ ಚೇಸಿಂಗುಗಳಲ್ಲಿ, ಅವರು ತೋರಿಸುವ ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ಟೆಕ್ನಿಕಲ್ ಮೂವ್-ಗಳು  ಹೆಚ್ಚು ಅರ್ಥವಾಗಿ ಮುದ ನೀಡುತ್ತಿತ್ತು.   ಹ್ಯಾಂಡ್ ಬ್ರೇಕ್ ಎತ್ತಿ, ಕಾರನ್ನು ರೊಯ್ಯನೆ ಸ್ಲೈಡ್ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು.  ಇನ್ನು ಮುಂತಾದವು.                ಟ್ರಾಫಿಕ್ಕಲ್ಲಿ ಕಾರು ಬಿಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಸಲು, ಒಮ್ಮೆ ಬಿ ಇ ಎಲ್ ಸರ್ಕಲ್ ಕಡೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡುಹೋದರು.   ಅದು ತುಂಬಾ ಟ್ರಾಫಿಕ್ಕಿನ ಏರಿಯಾ.  ವೇಗವಾಗಿ ಬಂದ ಸ್ಕೂಟಿಯವನು.   ಸ್ಕಿಡ್ ಆಗಿ.  ಕಾರಿನ ಮುಂದೆ ದಬಾರನೆ ಬಿದ್ದ.   ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಟೀಚರ್ ಕಾಲಡಿಯಲ್ಲೂ.  ಇದ್ದ ಕ್ಲಚ್ಚು, ಬ್ರೇಕುಗಳನು ಅವರು ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ ಒತ್ತಿದ್ದರಿಂದ ಕಾರು ನಿಂತಿತು.  ಮೊದಲೇ ಟ್ರಾಫಿಕ್ಕಲ್ಲಿ ಅಂಡ್ ಬಾಯಿಗೆ ಬಂದದೆ. ,  ಇಂತದ್ರಲ್ಲಿ ಇನ್ಯಾವನೋ ಅವನಾಗವನೇ ಬಂದು ಕಾರಿನ ಮುಂದೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದ.       ಬಿದ್ದವನು ಎದ್ದ.   ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಸ್ಕೂಲಿನ ಕಾರು, ಬೇಕಾದಂತೆ ಬಯ್ಯಬಹುದು ಎಂದೆನಿಸಿ,  &ldquo; ಕಲಿಯೋರು!! ಇಲ್ಲಲ್ಲ ರೀ ಬಂದು ಕಲಿಯೋದು.  ಯಾವ್ದಾದ್ರು ಖಾಲಿ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಕಲೀರಿ. &rdquo; ಎಂದ.   ನಮ್ಮ ಟೀಚರು ಮುಂಗೋಪಿ.  ಅದುವರೆಗೂ ಸುಮ್ಮನಿದ್ದವನು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ.  ರೇಜಾಗಿ       &ldquo;ಯಾವ್ದೋ ಬಯಲಲ್ಲಿ ಕಲ್ತಿರೋದಕ್ಕೆ!! ಈ ರೀತಿ ಸಮ ದಾರೀಲು ಅಂಡು ಮ್ಯಾಲೆ ಮಾಡ್ಕೋಂಡು  ಮಕಾಡೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದು.  ನಮಗೆ ಹೇಳಕ್ ಬರ್ತೀಯ.  ಹೋಗೋ ಬೋ.  ಮಗನೆ, ಸೂ. ಮಗನೆ. &rdquo;  ಜಗಳ  ಆರಂಭವಾಯಿತು.   ಲಿಟರಲಿ ಐ ವಾಸ್ ಶಿವರಿಂಗ್.        &ldquo; ನೋಡುದ್ರಾ ಅವನಿಗೆ ನೆಣ ಎಷ್ಟಿದೆ. ?  ಅವನಾಗವನೇ ಬಂದು, ಬಿದ್ದು, ನಿಗರಾಡ್ತಾನೆ.  ಬರಿ ಡ್ರೈವಿಂಗ್ ಕಲಿತರೆ ಸಾಲದು, ಬಾಯಿ ಮಾಡೋದೂ ಕಲೀಬೇಕು.  ಇಲ್ಲಾ ಅಂದ್ರೆ ತಪ್ಪು ಯಾರದ್ದೇ ಇದ್ದರೂ. , ನಾವು ಹರಕೆ ಕುರಿಗಳಾಗಿ ಬಿಡ್ತೀವಿ.  ಹೆದರ ಬಾರ್ದು.  ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಕೆಟ್ಟ, ಕೆಟ್ಟದಾಗಿ ಬಯ್ಯೋದನ್ನೂ ಕಲೀಬೇಕು.  &rdquo; ಯುದ್ಧೋತ್ತರ ವಿಮರ್ಶೆಗಳೂ ನಡೆದವು.    ಹಂಗಾದ್ರೆ ಒಂದು ಕಾರಿನ ಜೊತೆಗೆ ಲೈಫು ಇಷ್ಟು ಕಾಂಪ್ಲಿಕೇಟ್ ಆಗ್ತಾನು ಹೋಗುತ್ತಾ. ?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Muse]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/11/27/muse506830/"/>
    <updated>2013-11-27T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/11/27/muse506830</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ಕನಸೂರು ಸೀಮೆಯ    ಚಂದನತೋಪಿಗೆ.    ಪುಟ್ಟಕುಮಾರಿ  ಬಂದವಳೇ   ಇಟ್ಟು  ಕಾಲ್ನಡಿಗೆ.        ಚಂದ ಕಣ್ಣಿನ ಪುಟ್ಟಿ   ಹೆಸರು ಕಣ್ಣಿ!!   ಹುಬ್ಬೇರಿಸಿ ನಿಂತಿಹಳು   ತುಂಬಿಹವು ಕೆನ್ನಿ.    ಹೊರಗೆ ನಿಂತದೆ ಹೂವು,   ಒರಗಿ. ಕಲ್ಲಿನ ಗೋಡೆ.    ತೆಗದುಸೊಂಟದ ಕೈಯಾ.    ನಮ್ಮನೂ ಕೊಂಚ ನೋಡೆ.   ಕೂದಲು ಹಿಂದಕೆ ಜಗ್ಗಿ,   ಅಮ್ಮ!! ಕಟ್ಟಿದಳೇನು ಜುಟ್ಟು. ?   ಸುಳ್ಳೂ ಹೇಳದೆ ಹೋದನೆ,   ಅಪ್ಪ!! ಒಬ್ಬಳನೆ ಬಿಟ್ಟು. ?   ಎದುರುಮನೆ ಶಶಿಕಿರಣ   ಕೆನ್ನೆ!! ಹಿಂಡಿದನಂತಲಾ ಸಿಟ್ಟು. ?   ಯಾಕೆ ಕೋಪವು ನಿನಗೆ,   ಏನದೇನದು ಗುಟ್ಟು. ?   ತೊದಲು ಮರಿ, ಏನಾತು,   ತುಟಿ ಸಡಿಲ ಬಿಟ್ಟು.      ನಾಚಿಕೆ ಮುಳ್ಳಿನ ಗಿಡವ,   ಬಡಿಬಡಿದು ಬರುವಂತೆ.     ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕದ ಗುಡಿಘಂಟೆಯ,   ಹೆಗಲೇರಿ ಬಡಿವಂತೆ.    ಮಳೆ ಬಂದು ನಿಂತಿದೆ,   ಮಡಚಿದ ಹಾಳೆಯಲಿ ತೇಲ್ವಂತೆ.           Photo courtesy : <a href="https://www.">https://www.</a> facebook. com/VivPhotography</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಒಂದು ಅನುಭವಕ್ಕಾಗಿ 'ದಾಟು' ವನ್ನು ಓದಬೇಕು]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/11/19/blog-post_19774070/"/>
    <updated>2013-11-19T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/11/19/blog-post_19774070</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>   ನಾನು ಓದಿರುವಷ್ಟು ಕಾದಂಬರಿಗಳ ಮಿತಿಯೊಳಗೆ. ,  ಭೈರಪ್ಪನವರ &lsquo;ದಾಟು&rsquo; ಕಾದಂಬರಿ ಬಗ್ಗೆ. , ಅವರೇ ಹೇಳುವ ಈ ಮಾತುಗಳು ಅಕ್ಷರಷಃ ಸತ್ಯ.    &ldquo; &lsquo;ದಾಟು&rsquo; ವಿನಷ್ಟು ಆಳವಾಗಿ ಜಾತಿವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮತ್ತು ಜಾತಿಯತೆಯ ಬೇರುಗಳ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯನ್ನು ಬೇರಾವ ಕಾದಂಬರಿಯೂ ಮಾಡಿಲ್ಲ.  &rdquo;  ದಾಟುವಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪಾತ್ರವಿದೆ.   ಕೀಳುಜಾತಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ.  ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಯಾಗಿ ಬೆಳೆದು,  ಮೇಲ್ಜಾತಿಯವರ ವಿರುಧ್ದ ಹಗೆ ಸಾಧಿಸುವ ಯಂಗ್ ಅಂಡ್ ಎನರ್ಜಿಟಿಕ್ ಪಾತ್ರ ಅದು.  ಆ ಪಾತ್ರದ ಸುತ್ತ ಬರಿ ನೆಗಟೀವ್ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳೇ.  ಬರುತ್ತದಾದರೂ.   &ldquo;ಇಲ್ಲ!! ಈ ಹುಡುಗ, ಏನೋ ಮಾಡ್ತಾನೆ.   ಕ್ರಾಂತಿ ಮಾಡ್ತಾನೆ.   ನೋಡಬೇಕು. !! ಖಂಡಿತವಾಗಲೂ ಏನೋ ಒಂದು ಮಾಡ್ತಾನೆ. &rdquo;  ಅನ್ನೋ ಸಹಾನುಭೂತಿ ಮಿಶ್ರಿತ ಆಶಾವಾದವೊಂದು ಮೂಡುತ್ತದೆ.   ಮೇಲ್ಜಾತಿಯವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೆದರಿಸಿ,  ತನ್ನ ಕುಲದವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಓಲೈಸಿ.  ಕಾನೂನು ಬದ್ಧವಾಗಿ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಒಳಗೆ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡುವ ಸನ್ನಿವೇಶ.  ಈ ಕಾದಂಬರಿಯನ್ನು ಓದುವಾಗ ನಮ್ಮ ಗೆಳೆಯರಲ್ಲೇ. ,  ಪಾತ್ರಗಳಿಂದ!! ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರದು ಒಂದೊಂದು ರೀತಿಯ expectation ಗಳು.   ಎಲ್ಲಾ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಒಳಗೆ ಬಂದ್ರು!!  ಇನ್ನೇನು.  ಎಲ್ಲಾ ಮುಗೀತು!! ಅನ್ನೋ ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ. ,  ದೇವಸ್ಥಾನದ ಒಳಗೇ ಆತ ಮೂರ್ಚೆ ಬಿದ್ದು ಬಿಡುವನು.   ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಓದೋದನ್ನೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿಬಿಟ್ಟೆ.   ಹೌದು!! ಭೈರಪ್ಪನವರು ಯಾಕ್ ಹಿಂಗ್ ಮಾಡುದ್ರು.   ಹೆಂಗೂ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಒಳಗೆ ಹೋಗಿಯಾಗಿದೆ.   ಈ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ!! ಮತ್ಯಾರೂ ಅಂತ ದುಸ್ಸಾಹಸಕ್ಕೆ ಕೈ ಹಾಕಬಾರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯಪಾತ್ರವನ್ನೇ. , ಮೂರ್ಚೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಿದ್ದಾದರೂ ಏಕೆ. ?  ಅದೇಕೆ!! ಮತ್ತೆ ಸೋಲಿಸಿದರು.    ಈ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಹಲವರು ಅವರದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿದರು.  ಇದು ಭೈರಪ್ಪನವರು ಕೃತಕವಾಗಿ ತುಂಬಿರುವಂತದ್ದಲ್ಲ.  ದುರಂತ ಸತ್ಯ!!  ಅವನ ಬಗ್ಗೆ ಓದುಗರಿಗೂ ಮರುಕ ಹುಟ್ಟದೇ ಇರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ.  ಆ ಪಾತ್ರವನ್ನು ನೆಗೆಟೀವ್ ಶೇಡ್ ನಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತು ತಂದು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು. , ಭೈರಪ್ಪನವರ ಜಾಣತನವಿರಬಹುದು.   ದಶಕಗಳ ಹಿಂದೆ ಬರೆದ ಕಾದಂಬರಿಯ ಈ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳು. , ಈ ದಿನಕ್ಕೂ ಪ್ರಸ್ತುತ.   ಮೊನ್ನೆ ಮೊನ್ನೆ ಊರಿನ ಸ್ನೇಹಿತರ ಜೊತೆ ಹರಟುವಾಗ.   ಯಾವುದೋ ವಿಷಯದ ಮಧ್ಯೆ ಗ್ರಾಮದೇವರ ಮಾತು ಬಂತು.  ನಮ್ಮ ಹಳ್ಳಿಯ ಜನರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ದೇವರನ್ನು.  ನಮ್ಮ ಹಳ್ಳಿಯವರೇ.   ಎರಡು ದ್ವಾರಗಳಿಂದ ದೂರ ನಿಂತು ದರ್ಶನ ಮಾಡಬೇಕು.   ಹೊರಗಿಂದ ಬಂದ ಪೂಜಾರಿಗಳು  ಮತ್ತು ಅವರ ಜಾತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟವರು. ,  ನೆಂಟರಿಷ್ಟರು.   ಮೂಲವಿಗ್ರಹದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿಯೇ ಬೇಕಾದರೂ ನಿಲ್ಲಬಹುದು.    &ldquo;ಬಾಮುಂಡ್ರು ಲಿಂಗಾಯತ್ರು ಬಿಟ್ಟು,   ಅದ್ರೊಳಗೆ ಯಾರೂ ಹೋಗಬಾರದು.   ಕಾಟಿಗರು!! ಗರ್ಭಗುಡಿ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋದರೂ ಸುಟ್ಟೋಗಿ ಬಿಡ್ತಾರೆ.  &#8220;ಎಂದು ಹೇಳುವ ನನ್ನದೇ ವಯಸ್ಸಿನ, ನನ್ನದೇ ಅಭಿರುಚಿಯ ಗೆಳೆಯನಿಗೆ ಎದುರು ವಾದಿಸಬೇಕು ಅಂತಲೂ ಅನ್ನಿಸುದಿಲ್ಲ.   (ಮಾಂಸ ತಿನ್ನುವ ಎಲ್ಲಾ ಜಾತಿಯವರನ್ನು ಒಟ್ಟಿಗೆ &lsquo;ಕಾಟಿಗರು&rsquo; ಅನ್ನುತ್ತಾರಂತೆ )  &rdquo; ಹಿಂಗೆ ಪಕ್ಕದ ಬೀದಿಯವನೊಬ್ಬ!! ದೌಲತ್ತು ಮಾಡ್ಕಂಡು ಗರ್ಭಗುಡಿ ಹತ್ರಕ್ಕೆ  ಹೋಗಿದ್ದಕ್ಕೆ.   ಅವನ ವಂಶಾನೇ ನಾಶ ಆಗೋಯ್ತು&#8221; ಎಂಬ ಕುಹುಕ ಮಾತುಗಳು ಮತ್ತಷ್ಟು ಕೋಪ  ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತವೆ.    &ldquo; ಹೆಂಗಾದ್ರು ಹಾಳ್ ಬಡುಸ್ಕಂಡು ಸಾಯ್ ಹೋಗ್ರಿ.   ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋದ್ರೆ ತಾನೆ. ? ಎಲ್ಲಿವರ್ಗು ಒಳಗೆ ಹೋಗಬಹುದು ಅನ್ನೋ ಪ್ರಶ್ನೆ. ?  ಹೋಗ್ದೆ ಇದ್ರೆ ಸಮಸ್ಯೇನೆ ಇಲ್ವಲ್ಲಾ. ?  ಎನ್ನ ಕಾಲೇ ಕಂಬ, ದೇಹವೇ ದೇಗುಲ, ಶಿರವೇ ಹೊನ್ನ ಕಳಶವಯ್ಯಾ.  &rdquo; ಅನ್ನೋ ಹತಾಶೆಯ ಸ್ಪಿರಿಚುಯಾಲಿಟಿಯೂ ಆವರಿಸುತ್ತದೆ.  ಒಳಗೊಳಗೇ ನಡೆಯುವ ಇಂತಹಾ ಶೀತಲಸಮರಗಳಿಗೆ, &lsquo;ದಾಟು&rsquo; ರಣರಂಗವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಡುತ್ತದೆ.    ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದವರೆಲ್ಲಾ. ? ನಮ್ಮ-ನಮ್ಮವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಆರೋಗೆಂಟ್ ಗಳಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತೇವೆ.   &lsquo;ದೈವಮಾನವ&rsquo; ಪರಿಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೇ ಹಂಗಿಸಿ ನಗುತ್ತಿರುವಾಗ,  ಯಾವುದೋ ಪೂಜೆಯ ಹೆಸರಲ್ಲಿ.  ಮತ್ಯಾರದೋ ಕಾಲಿಗೆ ಬೀಳಲು ಹೇಳುವಾಗ.  ಅದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದರೂ ಸಾಕು.  &lsquo;ವಿಲನ್&rsquo; ಗಳಂತೆ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ.   ಕಾಲಿಗೆ ಬಿದ್ದವರೆಲ್ಲಾ.  ಸೀದಾ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ನೋಡಿದಷ್ಟು ತನ್ಮಯರಾಗುತ್ತಾರೆ.    &ldquo; ಥೂ!!! ಮುಚ್-ಕೊಂಡ್ ಮನೆಯವ್ರು ಹೇಳ್ದಂಗೆ ಬದುಕೋದ್ ಬಿಟ್ಟು. ,  ಇದೇನಪ್ಪ ನಮ್ದು ಕರ್ಮ!! ಅತ್ಲಾಗ್ ಅಲ್ಲೂ.  ಇಲ್ಲ.  ಇತ್ಲಾಗ್ ಇಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ!! ಇನ್ನು ಯಾರ್ಯಾರ ವಿರೋಧ ಕಟ್ಕೋಬೇಕೋ. ? ಯಾರ್ಯಾರ ಮನ್ಸು ನೋಯಿಸ್-ಬೇಕೋ. ? ಅದು ಯಾವ ಪಾಯಿಂಟ್ ನಲ್ಲಿ.  ಲೈಫು ಮಿಸ್ ಫಯರ್ ಆಯ್ತೋ ಗೊತ್ತೇ ಆಗ್ಲಿಲ್ಲ. &rdquo; ಇಂಥ ಸ್ವಗತಳಿಗೆ.   &lsquo;ದಾಟು&rsquo; ವಿನಂತ ಚಿಂತನೆಗೆ ಹಚ್ಚುವ ಕಾದಂಬರಿಗಳ ಕೊಡುಗೆ ಸಿಂಹಪಾಲು!!    ಇದೇ ಕಾದಂಬರಿಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ವಂಡರ್-ಫುಲ್ ಡೈಲಾಗ್ ಇದೆ.   &ldquo;ನಿನಗೆ ಜಾತಿ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇದೆಯಾ. ?&rdquo; ಅನ್ನೋ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನ.   ಮೇಲ್ಜಾತಿಯ ಪ್ರಗತಿಪರ ಹೆಣ್ಣು(ಇಡೀ ಕಾದಂಬರಿಯ ನಿರೂಪಕಿಯೇ, ಈ ಪಾತ್ರ. )  ಕೀಳುಜಾತಿಯ ಹೆಣ್ಣು ಹುಡುಗಿಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾಳೆ.   ಅದಕ್ಕವಳು &ndash; &ldquo;ಆ ಮಾತನ್ನು ಮೇಲ್ಜಾತಿಯವರಾದ, ನೀವು!! ಹೇಳಿದರೆ ಅರ್ಥ ಇರತ್ತೆ. &rdquo; ಎಂದು ಹೇಳುವಳು.   ಎಷ್ಟು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ವಿಚಾರ!!  ಜಾತಿಯತೆಯ ಬೇರುಗಳು ಯಾವುವೂ.  ನಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ!! ಸುಖ, ಶಾಂತಿ, ನೆಮ್ಮದಿಯನ್ನು ಹಾಳು ಮಾಡುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಬಲಿಷ್ಟವಾಗಿಲ್ಲ.   ಆದರೆ ತನ್ನ ಇಡೀ ಜೀವಮಾನದಲ್ಲಿ.   ಒಂದೇ ಒಂದು ಸಾರಿ.  ಒಬ್ಬರು, ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಮುಂದೆ ಹುಟ್ಟಿನ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಿ.   &lsquo;ನಿಕೃಷ್ಟ&rsquo; ನಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿದರೆ ಸಾಕು ಅಲ್ಲವೇ.   ಅವನ self repect ಮುಂಡಾ ಮೋಚೋದಕ್ಕೆ.  ಈ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅದು ಹೇಗೆ ತಮ್ಮ ಜಾತಿಯನ್ನು,  ಮೇಲ್ಜಾತಿಗೆ ಸಮಾನಾಂತರವಾಗಿಸಲೂ ಮತ್ತು  ಶಾಸ್ತ್ರಬದ್ಧವಾಗಿ  ತಮ್ಮ ಮೂಲವನ್ನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯದ ಜೊತೆಗೆ ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಹಪಹಪಿಸುವರು ಎಂಬುದನ್ನು  ಸೊಗಸಾಗಿ ಕಾದಂಬರಿಯಲ್ಲಿ ಡಾಕ್ಯುಮೆಂಟ್ ಮಾಡ್ತಾ ಹೋಗ್ತಾರೆ.   ಹೆಸರುಗಳ ಜೊತೆ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುವ ಸರ್-ನೇಮುಗಳ ಕುರಿತಾಗಿಯೂ ಕೂಡ ಮಹತ್ವವಾದ ಚರ್ಚೆಯಾಗುತ್ತದೆ.    ಕಾದಂಬರಿಯಲ್ಲಿ ಬರುವ &ldquo; conflict of interest &rdquo; ಗಳನ್ನೇ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತ ಹೋದರೂ  ಕೂಡ.  ಇಬ್ಬರು ಗೆಳೆಯರು.   ದಿನವಿಡೀ ಚರ್ಚಿಸುವಷ್ಟು ಅಂಶಗಳು ಕಾದಂಬರಿಯಲ್ಲಿವೆ.   ಭೈರಪ್ಪನವರ ಕಾದಂಬರಿಗಳು ವಸ್ತುವಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ.   ಅವು ಓದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ತಂತ್ರಗಳಿಂದಾಗಿ ಬಲು ಆತ್ಮೀಯವೆನಿಸುತ್ತವೆ.   &lsquo; ದಾಟು &rsquo; ಅದ್ಭುತವಾದ ಕಾದಂಬರಿ.  ಯಾವ ಪಠ್ಯಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾದದ್ದು.   ಭೈರಪ್ಪನವರ ಮುಖ್ಯ ಪಾತ್ರಗಳ ಧೋರಣೆಯನ್ನೂ ಮತ್ತು  ಆ ಪಾತ್ರಗಳು ಯಕ್ಕಾಚಿಕ್ಕಿಯಾಗಿ ಕೊಡುವ ಸ್ಟೇಟ್-ಮೆಂಟು ಗಳನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿದರೂ.  ಕೂಡ!!  ಒಂದು ಅನುಭವಕ್ಕಾಗಿ &lsquo;ದಾಟು&rsquo; ವನ್ನು ಓದಬೇಕು.    picture courtesy : <a href="https://www.">https://www.</a> facebook. com/Slbhyrappanovelist?fref=ts</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Being agile]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/11/16/being-agile372667/"/>
    <updated>2013-11-16T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/11/16/being-agile372667</id>
    <content type="html"><![CDATA[<pre><code>We reached Thoughtworks at around 8:40 and the session is about to start by Nine.   One day workshop on Agile.   We got enough time to settle down and get to know each other  (20 mins  to know each other ?? probably this is too much for Tekkis ).           We were looking for a breakfast.    and we have had great expectations too.   Not because Thoughtworks is a huge company but they have mentioned it in welcome mail that they are providing breakfast.   We got nothing but a sandwich to eat.    Abhi disappointed. He was looking for at least a masala dosa!!!          His face was worth watching, when he is holding sandwich and smiling at it. Shruti also skipped her breakfast.  She prepared breakfast for her husband but didn't choose to eat, because of the 'breakfast' quote in the mail.      So!!! a beautiful day started with little laugh.   (People who are laughing for these DJ's (dharidra jokes) and behaving childish are.   abhi, shruti, navya and myself.  representing Openly software company)       I started feeling bit nervous.  Shruthi advised me to relax.     Vidya laxman!! COO of Thoughtworks introduced herself.   She told everyone to say something about themselves and to briefly explain about their knowledge on Agile.           For my bad luck I was the first one in clockwise.    Before coming to  workshop itself, I warned Abhi that I wont be coming If they are asking  any questions or demanding to open my mouth!!.   Shruti was laughing when Vidya looking at me to start.       What to say. ?  I didn't know anything about agile.    Ours is a start up software company.   We produce software by partially exercising classical   Software Development Life Cycle(SDLC) methodology.            1.  Gather requirement from the customer  2.  Come up with.  clear design spec by continuously asking questions  3.  Freezing the requirement        4.  Decide technology and architect   5.  Develop it  6.  Test it  repeat step5 and step6 till tester forgives developer sins. 7.  Deliver it -&amp;gt; thats it.    Each step has to begin only after the completion of previous steps.   Ideally we always tend to become more and more structured and organized.   But at some point of the play, we forget the rules and start enjoying the play.   Somebody told, there is a technical name for this.  unconventional and regularly irregular way of approaching the problems.   That is Agile!! The other way of software development.   We came to Thoughtworks!! to explore Agile.   They have been supporting and influencing people towards agile.   We came here to Unlearn the misconceptions and any easy go myths of Agile.          Learn effective and scientific way of implementing Agile methodology.   Quality and Quick code.    We happy.  Costumers happy.  Easy life.    " I dint know what to say. ? " when Vidya asked.   blabbered something.  to pass on people's look from me.         The session started!!after the formal introduction of all the living organisms. semi circled around the tables.       to be continued.  
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಮುಚ್ಚಿದಾ!! ಕಣ್ಣಿನಲೂ. ಬಲು ಸೊಗಸು ನನ್ನವಳು. ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/11/15/895754/"/>
    <updated>2013-11-15T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/11/15/895754</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> ಪ್ರೀತಿಯಲಿ ಕೇಳಿದೆ, ಕೊಡಲಾರೆನೆ೦ದಳು.  ದೀನನಾಗಿ ಬೇಡಿದೆ, ಕಿಲಕಿಲನೆ ನಕ್ಕಳು.  ಜೋಡಿ-ಜಡೆ ಜಗ್ಗಿದೆ, ತುಸು ಕೋಪಗೊ೦ಡಳು.    ಒ೦ದು ಮುತ್ತಿನ ಹನಿಗಾಗಿ, ಪೂಸಿ ಹೊಡೆದು ಸಾಕಾದೆ.  ನಾರಿ ಮಿಡಿತನರಿಯದಾಗಿ, ಸುಳ್ಳೆ!! ಮೌನಕೆ ಶರಣಾದೆ.    ಹತ್ತಿರ ಬ೦ದು,  ಭುಜದಲಿ ತಿವಿದು, ನಲ್ಲೆ!!, ಬೇಡಿದಳು.  ಸಾಕೆ೦ದು.  &ldquo;ಮೌನವ ಮುರಿಯಲು, ಮುತ್ತಿನ ಮು೦ಗಡ ಕೇಳುವ ರೀತಿಯು ತಪ್ಪೆ೦ದು!! &rdquo; ಹೊಳೆವ ಕಣ್ಗಳು!!, ದಿಟ್ಟಿಸದಾದೆನು,  ಖಚಿತ!! ನನ್ನದೆನೆ ಸೋಲೆ೦ದು!!.    ಬಿಸಿಯುಸಿರು ತಾಗುತಲು,  ಹಣೆ ಮೇಲೆ ಚು೦ಬಿಸಿದಳು.  ಮುಚ್ಚಿದಾ!! ಕಣ್ಣಿನಲೂ ಬಲು ಸೊಗಸು ನನ್ನವಳು.  ಹೊರ ಒಲವಿನ೦ಗಳದಿ, ನಲಿವೆರೆಡು ಚಿಟ್ಟೆಗಳು.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ನಿನ್ನ ನಿನಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಓದ್ವಳು]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/10/28/blog-post_28554266/"/>
    <updated>2013-10-28T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/10/28/blog-post_28554266</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>   ಹಲ್ಲು ಬಂತಾ ಅಂತ, ಬೊಟ್ಟು ಬಾಯೊಳ್ಗಿಟ್ಟು ಒಸಡು ಒತ್ತಿ ನೋಡ್ವಳು.  ಚಿಗುರು ಹಲ್ಲು ಉಜ್ಜಲು, ನಚ್ಚಗಾಗಿ, &lsquo;ಅಬ್ಬಾ!! &rsquo; ಅಂದು, ತನ್ನೊಳ್ಗೆ ತಾನು ಸುಖೀಸ್ವಳು.  ಮೊದ್ಲ-ಮೊದ್ಲ ಮಕಾಡೆಗೆ,  ಬಲ್ದ ಕೈ!! ಸಿಕ್ಕಾಕೊಂಡು. , &lsquo;ಹಿಯ್ &rsquo; ಅಂತು ಅಳ್ವಾಗ, ಅಂಗಾತ ಮಾಡಿ ನಗ್ವಳು!!   ಮೊದಲ ಎಲ್ಡು ಹೆಜ್ಜ ಇಟ್ಟು  ವಗ್ಗಾಲೆ ತೂ. ಗಿ ಬೀಳ್ವಾಗ, ಬೊಗಸೆಯೊಡ್ಡಿ ಹಿಡಿವಳು.   ಮಂಡಿ ಮ್ಯಾಲೆ ತಾನು ಕೂತು, ತೆವಳ್ತಲೇ ಇಂಥ ಕ್ಯಾಚಿಗಾಗಿ  ಹಿಂದ-ಹಿಂದ ಅಲೆವಳು.    ತೊದಲು ನುಡಿಗೆ ಕಿವಿಗೊಟ್ಟು. , ಬೇಕಾದಂತ ಅರ್ಥವಿಟ್ಟು .   ಮೊದ್ಲ!! ಎಲ್ಲಾ ಅಭಾಸಗಳನು  ಹಿಡಿ-ಹಿಡಿಯಾಗಿ ಸಂಭ್ರಮಿಸುವಳು.    ಮೊಲೆಯಹಾಲ ರೂಢಿಯನ್ನ ಬಿಡಿಸಬೇಕು ಅನ್ವಾಗ.   ಅಮೃತದ ನಳಿಗೆಗೆ  ಬೇವು ಅರೆದು ಹಚ್ವಳು.   ನಿನ್ನ ಮೋಸದಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೇನೆ  ಮೊದಲಾಗಿದ್ದು.  ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆ!!  ಕೆತ್ತಿದ ಮೂರ್ತಿಯ ಕಂಡು  ಶಿಲ್ಪಿ ನಿಬ್ಬೆರಗಾದಂತೆ  ತನ್ನ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ತಾನೇ.  ಮಾರುಹೋಗ್ವಳು.   ಬರೆದ ಕವಿತೆಯನ ತಿರುಗಿ, ಕವಿಯೊಬ್ಬ ಉರು ಹೊಡೆದಂತೆ ನಿನ್ನ ನಿನಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಓದ್ವಳು.  This poem is published in &lsquo;Panju&rsquo;.  thanx Panju :&ndash;)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Killer App : ಕಥಾನಕ ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/10/24/killer-app124643/"/>
    <updated>2013-10-24T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/10/24/killer-app124643</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> ಸ್ನೇಹಿತನ ಮದುವೆಗೆಂದು ಮೈಸೂರಿಗೆ ಹೋದವರು, ಒಂದು ಗಿಫ್ಟನ್ನು ಕೊಡುವ ಕನಿಷ್ಟ ಸೌಜನ್ಯವನ್ನು ತೋರದಿದ್ದರೂ, ರಿಸಪ್ಷನ್ನಿನಲ್ಲಿ!! ಸ್ಟೇಜಿನ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮಗಳ ದಂತಪಂಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ತೋರುವಂತೆ ಫೋಟೋ ಮತ್ತು ವೀಡಿಯೋದವರಿಗೆ ಪೋಸು ಕೊಟ್ಟು,       ಮದುವೆಯ ಮಹದಡುಗೆಯನ್ನು ಮನಸಾರೆ!! ಉಂಡು, ಬೆಟ್ಟ-ಗಿಟ್ಟ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು, ವಾಪಾಸು ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟಾಗ ರಾತ್ರಿ ೯ ಘಂಟೆ.  ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಅಭಿ, ಶೈಲು ಮತ್ತು ಕೀರ್ತನ.    ಮಂಡ್ಯ ದಾಟಿದ ಮೇಲೆ, ಸೂಸು ಗೆಂದು ಹೈವೇ.  ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಬೈಕುಗಳನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ,       ಗಾಳಿಗೆ ಹಾರಿಸುವಾಗ. ,ಮರೆತದ್ದು ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡವನಂತೆ, ಹೊಟ್ಟೆ ಸವರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ.   &ldquo;ಯಾಕೋ.  ಹೊಟ್ಟೆ ಹಾಳಾಗಿದೆ ಮಗ!!&rdquo; ಅಂತಂದ ಅಭಿ!!  &lsquo;ಹೊಟ್ಟೆ ಹಾಳಾಗಿದೆ&rsquo; ಎಂಬ ಒಕ್ಕಣೆಯು, ಬೇಡದ ಹೊತ್ತಲ್ಲಿ, ಬರಬರಾದ್ದು ಬರುವಂತಾದಾಗ ಮೂಡುವ ನಾಯ್ಸು.   ಮುಂದೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಶೌಚಾಲಯಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಿಯಂತೆ ಎಂದಾಗ,        &lsquo; CCD ಗೆ ಹೋಗೋಣ &rsquo; ಎಂದುತ್ತರಿಸಿದ ಅಭಿ.   CCD ಅಂದರೆ, ಯಾವುದೋ ಹೈಟೆಕ್ ಶೌಚಾಲಯಕ್ಕಿರುವ ಅಬ್ರಿವೇಷನ್ನೋ, ಏನೋ ಅಂದುಕೊಂಡು  &lsquo; ವಾಟ್ ಈಸ್ CCD. ? &rsquo; ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ,       &lsquo; ಅಷ್ಟು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವಾ. ? CCD ಅಂದರೆ ಕೆಫೆ ಕಾಫಿ ಡೆ &rsquo; ಅಂದ.   &lsquo; ಹಂಗಾದ್ರೆ ಅದು KKD ಎಂದಾಗಬೇಕಿತ್ತಲ್ಲವೇ. ? &rsquo; ಎನ್ನುತ್ತಾ ತಲೆ ಕೆರೆದುಕೊಳ್ಳುವಾಗ, ಹೈವೇ ನಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ದೊಡ್ಡದಾದ ಫ್ಲೆಕ್ಸಿನಲ್ಲಿ.  ಸಮೋಸ ಮತ್ತು ಕಾಫಿ ಚಿತ್ರದ ಜೊತೆಗೆ  &lsquo;ಕೋಂಬೊ ೪೯ ರೂಪಾಯಿಗಳು&rsquo; ಎಂಬುದಾಗಿ ಬರೆದಿದ್ದುದು,  ಕಾಫಿ ಡೇ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವ ದಿಢೀರ್ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು, ಮತ್ತಷ್ಟು ಹಿತಕರವೆನ್ನಿಸಿತು.   ಕಾಫಿ ಡೇ ಒಳ್ಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ,     ಅಭಿ &lsquo;ವಾಷ್ ರೂಮ್&rsquo; ಯಾನೆ &lsquo;ಶೌಚಾಲಯ&rsquo; ದ ಕಡೆಗೆ ನಡೆದ.  ಆಕಳಿಕೆ, ತೂಕಡಿಕೆಯಂತೆ ಇದೂ ಕೂಡ ವೈರಲ್ ಆಗಿದ್ದರಿಂದಲೋ ಏನೋ.  ಶೈಲು ಕೂಡ ಅಭಿ ನಡೆದು ಹೋದ ದಾರಿಯನ್ನೇ ಹಿಡಿದ.  ನಾನು ಮತ್ತು ಕೀರ್ತನ ಮೆತ್ತನೆಯ ದೊಡ್ಡ ಹಾಸಿನ ಮೇಲೆ, ಸಣ್ಣ ದೇಹವನ್ನು ಆದಷ್ಟು ಚೆಲ್ಲಿ ಕುಳಿತೆವು.   ಹೋದ ಮಿತ್ರರು ಹೋದ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ ವಾಪಾಸು ಬಂದರು.          ಕೆಳಗಿನಿಂದ ನೀರನ್ನು ಪಂಪು  ಮಾಡುವ ಸಲುವಾಗಿ, ಟಾಯ್ಲೆಟ್ಟಿಗೆ ಹದಿನೈದು ನಿಮಿಷಗಳ ಬ್ರೇಕು ನೀಡಿ, ಅದರ ಕಾವಲಿಗೆ  ಒಬ್ಬನನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ್ದರಂತೆ.  ಪಾಪ!! ಮೂತ್ರದ ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲು ಬಡಿದು ಬಂದ ಮೇಲೆ,  ಒತ್ತಡ ಮತ್ತು ತೀವ್ರತೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ.  ಕುಂತಲ್ಲಿಯೇ ತುಣುಪುಣು ಕುಣಿಯುತಿದ್ದರು.   ಇಂತಹಾ ಸು-ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಾನು ಓದಿದ್ದ &lsquo;Killer Brands&rsquo; ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ &lsquo;ಕಾಫಿ-ಡೆ&rsquo; ಕುರಿತಾಗಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ್ದ ಕೆಲವು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಮನಸ್ಸಾಯಿತು.         &ldquo; A lot can happen over coffee &rdquo; ಅನ್ನೋದು &lsquo; ಕಾಫಿ ಡೇ&rsquo; ಯ ಟ್ಯಾಗ್ ಲೈನು.  ಈ ಟ್ಯಾಗ್ ಲೈನ್ ಮತ್ತು ಅದರ ಹಿಂದಿರುವ ಸೃಜನಾತ್ಮಕ ಬ್ರಾಂಡಿಗ್ ಕಲ್ಪನೆ ಅಪೂರ್ವವಾದದ್ದು.   ಅಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಕಾಫಿ!! ಅನ್ನೋದು ನೆಪ ಮಾತ್ರ.  ಅದು ತನ್ನದೇ ಆದ ಕಲ್ಚರು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ.   ಡ್ರಿಂಕಿಂಗು  ಮತ್ತು ಈಟಿಂಗು ಜೊತೆಗೆ consumer ಗಳ ಪಾಸಿಬಿಲಿಟಿಗಳನ್ನ ಮತ್ತೊಂದು ಲೆವೆಲ್ ಗೆ   ಕೊಂಡೊಯ್ದ ಶ್ರೇಯ &ldquo; A lot can happen over coffee &rdquo; ಗೆ.  ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ.   ಇಂತದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆ ಬುಕ್ಕಲ್ಲಿ ಬರೆದಿದ್ರು.   &ldquo; ಕಾಫಿ ಡೇ.  created a new set of consumers. you know. &rdquo;  ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ, ನನ್ನ ಸೆನ್ಸಾಫ್ ಪ್ರಸೆನ್ಸಿಗೆ,  ಶ್ಲಾಘನೆಯನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಾ.  ಅವರತ್ತ ನೋಡಿದೆ.  ಕೀರ್ತನ  &ndash;  &ldquo;ಯಾ!! ಯಾ!! It has created a new set of consumers&rdquo;  ಎಂದು ವಿಡಂಬನಾತ್ಮಕವಾಗಿ  ನಗುತ್ತಾ &ldquo;ಹಾಟ್ ಸೀಟ್&rdquo; ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಅಭಿ!! ಶೈಲುವಿನ ಕಡೆಗೆ ಬೊಟ್ಟು ಮಾಡಿ  ತೋರಿಸಿದ.   ಅವರು ಅವನ ಜೋಕಿಗೆ ನಗುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಇರಲಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ನನ್ನ ಕಥೆಗೆ ತಲೆದೂಗುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಇರಲಿಲ್ಲ.          &lsquo; ಕಿಲ್ಲರ್ ಬ್ರಾಂಡ್&rsquo; ಎಂಬ ಮ್ಯಾನೇಜ್-ಮೆಂಟ್ ಕುರಿತಾದ ಇಂಗ್ಲೀಷು ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಓದಿದುದರ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಂದು ದುರಂತ ಇತಿಹಾಸವಿತ್ತು.    ಡಿಗ್ರಿ ಮುಗಿದು ಸುಮಾರು ಎರಡು ವರುಷಗಳ ತರುವಾಯ,     ಮಿತ್ರರೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಕಡೆಬೃಹತ್ ಸಭೆ ಸೇರಿದ್ದೆವು.  ಸಭೆಯು, ಗೆಳೆಯ ಅಭಿ!! ಸಾರಥ್ಯದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು.   &ldquo; ನಾವುಗಳು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಏನಾದರು ಮಾಡಲೇಬೇಕು.  &rdquo; ಅಂದಾಗ  ಕೋರಸ್ ನಲ್ಲಿ &ldquo; ಹೌದು!! ಹೌದು!! ಮಾಡಲೇಬೇಕು. &rdquo;  &ldquo; ನಮ್ಮ ಹತ್ರ ಇರೋ ಟ್ಯಾಲೆಂಟನ್ನ ನಾವು ತೋರಿಸಲೇ ಬೇಕು. &rdquo; ಅಂದಾಗ       ಅದೇ ಕೋರಸ್ ನಲ್ಲಿ &ldquo;ಹೌದು!! ಹೌದು!!  ಟ್ಯಾಲೆಂಟನ್ನ ತೋರಿಸಲೇಬೇಕು. &rdquo;  &ldquo;ಸೋ.  ಈಗ ಎಲ್ಲಿಂದ ಶುರು ಮಾಡಬೇಕು. ? &rdquo; ಅಂದಾಗ.   &ldquo;ಹೌದಲ್ವಾ. ? ಎಲ್ಲಿಂದ ಶುರು ಮಾಡಬೇಕು. ? &rdquo;  ಮುಂದೆ!! ಅಭಿ ತನ್ನ ತಲೆಯೊಳಗಿದ್ದ &lsquo;ಕಿಲ್ಲರ್ ಆಪ್&rsquo; ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಹೊರಹಾಕಿದ.         &ldquo; ನಾವು!! ಫೇಸ್-ಬುಕ್ ತರದ್ದು ಒಂದು ಮಾಡಬೇಕು.  ಫೇಸ್ಬುಕ್ ತರದ್ದು ಅಂದ್ರೆ ಮತ್ತೊಂದು &lsquo;ಸೋಷಿಯಲ್ ನೆಟ್-ವರ್ಕಿಂಗ್&rsquo; ಸೈಟ್ ಅಲ್ಲ.  ಫೇಸ್ಬುಕ್ ತರದ್ದು ಒಂದು &#8220;ಕಿಲ್ಲರ್ ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್&rdquo; ಮಾಡಬೇಕು.  ಆ ಥರಾನೆ ಮಾರ್ಕೇಟ್ ನ ಸೀಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಸೆನ್ಸೇಷನ್ ಕ್ರಿಯೇಟ್ ಮಾಡಬೇಕು.     &lsquo;ರೇಡಿಯೋ&rsquo; ಹೆಸರಿಗೆ ಸಮಾನಾಂತರವಾಗಿ ಫಿಲಿಪ್ಸ್ ಪದವನ್ನ ಬಳಸ್ತಿದ್ರಂತೆ.   ವಾಕ್-ಮ್ಯಾನ್ ಅನ್ನೋದು ಸೋನಿ ಕಂಪನಿಯ ಒಂದು ಪ್ರಾಡಕ್ಟಿನ ಹೆಸರಾಗಿ ಉಳಿದಿಲ್ಲ, &lsquo; ಸ್ಕೈಪ್&rsquo; ಇರಬಹುದು, ಟ್ವಿಟರ್ ಇರಬಹುದು ಅಥವಾ ಮತ್ತೇನೆ ಇರಬಹುದು. , &lsquo; ಔಟ್ ಆಫ್ ದಿ ಬಾಕ್ಸ್&rsquo; ಯೋಚಿಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದಂತವು. &ldquo;  &rdquo; ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಪ್ರಾಡಕ್ಟಿಗೆ ಅಥವಾ ಸಾಫ್ಟ್-ವೇರ್ ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಗೆ.      &ldquo;ಕಿಲ್ಲರ್ ಆಪ್&rdquo; ಅನ್ನೋ ಟೈಟಲ್ ಬರಬೇಕು ಅಂದರೆ.  ಆ &ndash; ಅದಕ್ಕೆ ಏನೇನೆಲ್ಲಾ ಗುಣವಿಶೇಷಣಗಳು ಇರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ? &ldquo;      ಎಂದು ಹೇಳಿ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಸುಮ್ಮನಾದ.  ಇನ್ನುತುಂಬಾನೆ ಹೇಳಿ ಕೊನೆಗೆಕೊಂಚ ಪಾಸ್!! ಕೊಟ್ಟ ಮೇಲೆಯೇ.  ಅವನ ಕೊನೆಯ ಮಾತು ಪ್ರಶ್ನೆ ಎಂಬುದಾಗಿಯೂ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಅವನು ಉತ್ತರವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದಾಗಿಯೂ ಅರ್ಥವಾಗಿದ್ದು.   ಸೋ ಐಡಿಯಾ ಹೆಂಗಿರಬೇಕು ಅಂದರೆ.  ಯುನಿಕ್ ಆಗಿರಬೇಕು, ಚೆನ್ನಾಗಿರಬೇಕು.    ಡ್ಯಾಷ್.  ಡ್ಯಾಷ್.  ಡ್ಯಾಷ್.  ಮಿಷನ್ ಸ್ಟಾರ್ಟೆಡ್!!  &lsquo; ಅದು ಹೆಂಗೆ ಕೆಲವು ಐಡಿಯಾಗಳು!! ಕಿಲ್ಲರ್-ಆಪ್ ಗಳಾಗಿ ಬದಲಾಗಿ ಲೋಕವನ್ನೇ ನಿಬ್ಬೆರಗಾಗಿಸುತ್ತವೆ ಮತ್ತು       ಇನ್ನು ಕೆಲವು.  ಗೆಲ್ಲುವ ಚೈತನ್ಯವಿದ್ದರೂ,  ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ಇದ್ದಾಗಿಯೂ ಕೂಡ  &#8220;ಕಿಲ್ಲರ್ ಆಪ್&rdquo; ಆಗುವಲ್ಲಿ ವಿಫಲಗೊಂಡು.  ಮಾರ್ಕೆಟ್  ರೇಸ್ ನಲ್ಲಿ ಹಿಂದುಳಿದು, ಕೊನೆಗೆ.  ಯಾರ ಗಮನಕ್ಕೂ ಬಾರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ  ಅಂತರ್ಧಾನವಾಗುತ್ತವೆ.  &rsquo;  ಎಂಬುದಾಗಿ ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಜೀವನಾನುಭವಕ್ಕೆ ನಿಲುಕಿದ ಘಟನೆಗಳು,  ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನು ಆಧಾರವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು. , ಅದ್ಭುತ  ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳ ಧೀರ್ಘ ವರದಿಯನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದರು.   ಅಂತೂಕೊನೆಗೆ &lsquo; ಏನೋ ಒಂದು  ಮಾಡಬೇಕು &rsquo; ಅನ್ನೋ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬರಲಾಯಿತು.    ಅದು &lsquo; ಕಿಲ್ಲರ್ ಆಪ್ &rsquo; ಆಗುತ್ತೆ ಅನ್ನೋಧೈರ್ಯದಲ್ಲಿ,   ಮತ್ತು ಅದನ್ನು &lsquo; ಕಿಲ್ಲರ್ ಆಪ್&rsquo; ಮಾಡಲೇಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಧೃಡ ಸಂಕಲ್ಪದಿಂದಲಿ,  ಖಾಸಗಿಯಾಗಿ ಮತ್ತು ಸಾಮೂಹಿಕವಾಗಿ ಕೆಲ್ಸಗಳನ್ನೂ ಶುರುಮಾಡಿದೆವು.   ನಾಗ-ದೋಷ, ಖುಜ-ದೋಷದ ತರ ಯಾರಿಗೂ ಸ್ತ್ರೀ-ದೋಷ, ಇರದಿದ್ದರಿಂದ  ತಲೆ ಮೊಸ್ರು ಮಾಡ್ಕೋಳೋಕು ಲೈಫಲ್ಲಿ ಹೊಸದಾಗಿ ಒಂದು &lsquo; ಛಾನ್ಸು&rsquo; ಸಿಕ್ಕಿತ್ತು.  ಹೊಸ ಹೊಸ ತಂತ್ರಜ್ನಾನಗಳಿಗೆ, ಹೊಸ ಹೊಸ ಅವಕಾಶಗಳಿಗೆ ಮುಕ್ತವಾಗಿ ತೆರೆದುಕೊಂಡೆವು.   ಕಲ್ಪನೆಗಳು!! ಕನಸುಗಳು!! ಐಡಿಯಾಗಳು!! ಲಂಗುಲಗಾಮಿಲ್ಲದೇ ತನ್ನಿಷ್ಟ ಬಂದ ದಿಕ್ಕಿನೆಡೆಗೆ ಓಡುತ್ತಿದ್ದವು.       ಪ್ರೊಜೆಕ್ಟರ್ರೆ ಇಲ್ಲದೆ, ಖಾಲಿ ಗೋಡೆ ಮೇಲೆಕಲರ್ ಕಲರ್ ಕನಸುಗಳು!!!! ಡಾಲರ್ ಲೆಕ್ಕದಲ್ಲಿ.  ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದವು.  &lsquo; ಐಡಿಯಾಗಳು ತುಂಬಾನೆ ಹಂಚಿ ಹೋದರೆ, ಅವುಗಳು ಡೈಲೂಟ್ ಆಗ್ತವೆ.  ಆದಕಾರಣ.  ನಮ್ಮ &#8216;ಪ್ರಾಜೆಕ್ಟ್ XYZ&rsquo; ಒಂದು ಹಂತಕ್ಕೆ ಬರುವವರೆಗಾದರೂ.   ಮೂರನೆಯವರೊಂದಿಗೆ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಬಾರದೆಂದೂ, ಇಂಥದ್ದೊಂದು ಕಾನ್ಫಿಡೆನ್ಷಿಯಾಲಿಟಿಯನ್ನು ಮೇಂಟೇನ್ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು&#8217;      ಕರಾರು ವಿಧಿಸಿದಾಗ.  &lsquo; ಅಬ್ಬಾ!! ನಾವು ಎಂಥದೋ ಭಯಂಕರವಾದುದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು.   ಎಂಬುದಾದ &#8216;ಭ್ರಮೆ&#8217;ಯೊಂದು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡು ಒಳಗೊಳಗೆ ಕಚಗುಳಿ ಇಟ್ಟಂತಾಗುತ್ತಿತ್ತು.  ( ದುರಂತ ಅಂದ್ರೆ ಈ ಥರಾನೆ ಭಯಂಕರವಾದುದನ್ನು ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಶತಾಯಗತಾಯ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದ ವಿವಿಧ ಗೆಳೆಯರ ಬಳಗಗಳು ಆ ಆನಂತರ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬಂದವಾದರೂ.        ಅವರೂ ನಮ್ಮಂತೆ ಕಾನ್ಫಿಡೆನ್ಷಿಯಾಲಿಟಿಯ ಹೆಸರಲ್ಲಿ, ಕೆಲಸ ಹೊಗೆ ಹಾಕುಸ್ಕೋಳೋವರ್ಗು, ತಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಹೊರಗಡೆ ಉಸಿರೆತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. )   ನಮ್ಮ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಲಾಭದ ಹಂಚಿಕೆಯ ಕುರಿತಾಗಿಯೂ ಚರ್ಚೆಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದವು. &rsquo; ಎಲ್ಲದರಲ್ಲೂ ಕ್ಲಾರಿಟಿ ಇರಬೇಕು. ದೊಡ್ಡ ಮೊತ್ತದ ಹಣ ಹರಿದುಬರುವಾಗ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ಸಮಸ್ಯೆ ಯಾಗಬಾರದು &lsquo;ಎಂಬ ವಾದಗಳುಸೀಮಂತಕ್ಕೆ ಹೋದವರು,  ಹುಟ್ಟೋ ಮಗುವಿಗೆ ಸ್ವೆಟರ್ ಗಿಫ್ಟು ಕೊಡಲು ಅಂಗಡಿಯವನ ಜೊತೆ ನಿಂತು ಬಾರ್ಗೇನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಂಡರೂ. ,ಈಗಅಂದುಕೊಂಡಷ್ಟು ಕಾಮೆಡಿಯಾಗಿ, ಆಗ ಅನಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.  ಗೆಳೆಯ ಜೋಬಿಯಂತೂ.  ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ,  &rsquo; ತನಗೆ ಯಾವುದೇ ವಿಧವಾದ ಲಾಭವು ಬೇಡವೆಂದೂ,     ಕೇವಲ ಹವ್ಯಾಸಕ್ಕೆಂದು ನಮ್ಮ ಈ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ,  ಸಹಭಾಗಿಯಾಗಿ, ಸಹಕರಿಸುವುದಾಗಿಯೂ &lsquo; ಹೇಳಿ.  ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬೆಚ್ಚಿಬೀಳಿಸಿದ.  ಹಹಹಾ.  ಒಂದು ಷೇರ್ ಕಮ್ಮಿ ಆದಂಗಾಯ್ತು.    ನಮ್ಮಗಳ ಈ &#8216;ಬಯಲು ನಾಟಕ&rsquo; ಬಹಳ ದಿನಗಳು ನಡೆಯಲಿಲ್ಲ.     ಜೀವನವು ತನ್ನ ಕಬಂದ ಬಾಹುಗಳಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ತನ್ನಿಷ್ಟ ಬಂದ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಎತ್ತಿ ಎಸೆಯಿತು.  ಡಿಚ್ಚುಡು!! ಡಂಪುಡು!! ಕ್ವಿಟ್ಟುಡು!!          ಶ್ರೀ ಶೈಲು ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಅಭಿ.   ತಮ್ಮ ಇತಿಮಿತಿಗೆ ಮೀರಿದ್ದ ಅನೈಚ್ಚಿಕ ಸ್ನಾಯುಗಳ ಅಣತಿಯನ್ನು ಪಾಲಿಸಿದ ನಂತರ ನಮ್ಮನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡರು.   ಬಿಲ್ಲಿಂಗ್ ಮಾಡಲು ಎದ್ದು ಹೋಗಿ, ೪೯ ರೂಪಾಯಿಗೆ ಸಿಗುವ &lsquo; ಸಮೋಸ + ಕಾಫಿ &rsquo; ಯ combo ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕೆ,      &lsquo; ಅದೆಲ್ಲಾ ಇಲ್ಲ!! ಕ್ಯಾಪಚಿನೋ starts from ೮೦ ರುಪೀಸ್ &rsquo; ಅಂದ ಅಂಗಡಿಯವನು.  &lsquo; ಸುಮ್ಮನೆ ಸುಮ್ಮನೆ, ಹೈವೇಗಳಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಬೋರ್ಡು ಹಾಕಿ!! ಕಮ್ಮಿ ರೇಟಿಂದು ತೋರಿಸಿ, ಒಳಗೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಅದಿಲ್ಲ, ಇನ್ನೊಂದಿದೆ!! ಅನ್ನೋದು ಎಷ್ಟು ನ್ಯಾಯ. ? &rsquo; ಎಂಬುದಾಗಿ ಜಿದ್ದು ಮಾಡಿದೆನಾದ್ರೂ.   ಕೊನೆಗೆ ನಾಕು ಕ್ಯಾಪಚಿನೋ ಪಡೆದು ಹೋಗಬೇಕಾಯಿತು.   ಅಂಗಡಿಯವನ       ಜೊತೆ ಜಗಳವಾಡಿದ್ದನ್ನ ವಿವರಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆ, &lsquo; ಅದರಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾದದ್ದು ಏನೂ ಇಲ್ಲವೆಂದು, ಜಸ್ಟ್ ೮೦ ರುಪೀಸ್ ತಾನೇ. ? &rsquo; ಅನ್ನುವಂತಿತ್ತು ಮಿತ್ರರ ಕೊಂಕು ನೋಟ!!.  ನನಗೂ ಸಖತ್ ಕೋಪ ಬಂತು.  ಎಲ್ಲರೂ exact ಆಗಿ ಅವರವರ ೮೦ ರೂಪಾಯಿ ಷೇರ್ ಕೊಟ್ಟರಷ್ಟೇ ಎದ್ದು ಬರುವುದಾಗಿಯೂ,       ಇಲ್ಲವಾದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲೇ ಕೂರುವುದಾಗಿಯೂ ಹಠ ಹಿಡಿದು ಕುಳಿತೆ.   ಕೋಪವನ್ನು ಹಿಂಗಾದರೂ ಹೊರ ಹಾಕಲೇಬೇಕಿತ್ತು.   ಎಲ್ಲರ ಹತ್ತಿರ ಹಣ ಪಡೆದು, ಕಾಫಿ ಡೇ ಗೆ ಬೆನ್ನು ಮಾಡಿ ಹೊರಡುವಾಗ,  &ldquo; ಲೋ!! ೨-೩ ರೂಪಾಯಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ, ಮುನ್ನೂರ ಇಪ್ಪತ್ತು ರೂಪಾಯಿ, ಪ್ಲಸ್ಸು ಸರ್ವೀಸ್  ಟ್ಯಾಕ್ಸು ಕಕ್ಕಬೇಕಾಯ್ತಲ್ರೋ. ? &rdquo;   ಅಂದದ್ದಕ್ಕೆ ಸುಮ್ನೆ ನಗ್ತಾರಪ್ಪ ಹುಡುಗ್ರು.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ವ್ಯವಸಾಯ ಅಂದರೆ, ಲಾಭದಾಯಕ ವ್ಯಾಪರವೋ ಅಥವಾ ಕಲಾತ್ಮಕ ಜೀವನ ಶೈಲಿಯೋ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/10/17/blog-post_17415757/"/>
    <updated>2013-10-17T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/10/17/blog-post_17415757</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> ಕುಂಟೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಕ್ಕರಗಾಲಲ್ಲಿ ಕೂತು, ಎತ್ತಿನ ಬಾಲವ ಮುರಿದು, &lsquo; ಹೋಯ್ &rsquo; ಎಂದು ಅಬ್ಬರಿಸುವಾಗ, ಕುಂಟೆಯ ಅಲುಗಿಗೆ ತಗಲುವ ಮಣ್ಣಿನ ಎಂಟೆಗಳನು ಒಡೆದು ಪುಡಿ ಮಾಡುತ್ತಾ ಓಟ ಕೀಳುವ.  ಜೋಡಿ ಎತ್ತುಗಳ ಸ್ಟೇರಿಂಗು ಹಿಡಿದರೆ… ಅದೊಂತರ ರೋಲರ್ ಕೋಸ್ಟರ್ ರೈಡಿನ ಅನುಭವ.   ದೂರದ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಬಸ್ಸಿನ ಹಾರನ್ನು ಕೇಳಿ ಊಟದ ನೆನಪಾಗಿ, ಬಾಳೆಎಲೆ-ಅಡಿಕೆಆಳೆ  ಕುಯ್ದು, ಸಣ್ಣಗೆ ಹರಿಯುವ ಕಾಲುವೆಯ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತು, ಸಾರು ಚೆಲ್ಲಿರುವ  ಡಬ್ಬಿಯನ್ನು ಉಗುರಿನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ತೆಗೆದು, ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಅಂಟಿಕೊಂಡು ಚಪ್ಪಟೆಯಮ್ತಾಗಿರುವ  ಮುದ್ದೆಯನ ಬಿಡಿಸಿ ಎಲೆಯ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿ, ತೆಗ್ಗಿಗೆ ಸಾಂಬಾರು ಸುರಿದು, ಮಿಡಿ  ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿಯ ರಸವನ್ನು ಬೆರಳಲ್ಲಿ ಸೀಟಿ!! ನೆಕ್ಕಿ, ಮುರಿದ ಮುದ್ದೆಯನ ಸಾರೊಳಗೆ ಅದ್ದಿ  -ತೆಗೆದು ಗಳಕ್ಕನೆ ನುಂಗಿ, ಡಬ್ಬಿಯ ಮುಚ್ಚಳದಿಂದ.  ಮಣ್ಣಿಲ್ಲದ ತಿಳಿನೀರನ್ನು ಸೋಸಿ  ಕುಡಿದು, ಸೋಗೆ ಗರಿಯನ್ನು ಮೆತ್ತಗೆ ಹಾಸಿಕೊಂಡು ಮಲಗಿ, ಸಂಜೆಯಾಗುತ್ತಲೂ ಉದುರಿ  ಬಿದ್ದಿರುವ ತೆಂಗಿನ ಕಾಯಿ, ಅಡಿಕೆ ಗೋಟುಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿ ತುಂಬಿ, ಕಾನಿಯ ದೊಂಬುಗಳಲ್ಲಿ  ಕೈ ಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಕರಿ ಏಡಿಗಳ ಕಾಲು ಮುರಿದು, ಟವೆಲಿನಲ್ಲಿ ಗಂಟು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು, ಊರಿನ  ಕಡೆಗೆ ಹೆಜ್ಜೆ ಹಾಕುವಾಗ…,  ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಅದ್ಭುತವಾದ ಪ್ರಪಂಚ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲವೆನಿಸಿ. ,ತನಗೆ ಇಸ್ಕೂಲೂ ಬೇಡ!!, ಏನೂ ಬೇಡ.  ಇಲ್ಲೇ ಇರ್ತೇನೆ ಅಂದಾಗ …, ಇಳಿ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ  ಅಪ್ಪನ ಬುದ್ಧಿ ಮಾತುಗಳು ಶುರುವಾಗುತ್ತಿದ್ದವು …    &ldquo; ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಿನ್ನ ಯಾವ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದ್ರೂ ಕಲಿಯಬಹುದು ಮತ್ತು ಬಂದು  ಮಾಡಬಹುದು.  ಆದರೆ &lsquo;ಓದು&rsquo; ಹಾಗಲ್ಲ.  ಓದುವ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಓದಿ ಬಿಡಬೇಕು.  ಈಗ ನಾನು  ಓದಬೇಕು ಅಂತ ಅನ್ಕೊಂಡ್ರೆ ಓದೋದಕ್ಕಾಗುತ್ತೆಯೇ. ? ಮುಂದೆ ಓದಕ್ಕೆ ಆಗಲ್ಲ ಅಂದ ದಿನ  ಬಾ!! ನಿನಗೆ ಇದನ್ನ ಹೇಳಿ ಕೊಡ್ತೇನೆ. &rdquo;  ಹುಡುಗುತನದಲ್ಲಿದ್ದ ಆಸಕ್ತಿ ಯಾಕೋ.  ಮುಂದೆ ಕೆರಳಲೇ ಇಲ್ಲ.  ಕೃಷಿ ಕುಟುಂಬದಿಂದ  ಬಂದಿದ್ದಾಗಿಯೂ ಕೂಡ, ವ್ಯವಸಾಯದ ವ್ಯಾಕರಣವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಕಾಣದೆ, &lsquo;ಜಾಣ ಕುರುಡು&rsquo;  ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡು.  ನನ್ನ ಕುಲ ಕಸುಬಿಗೆ &lsquo;ಶಾಶ್ವತ ಪ್ರವಾಸಿ&rsquo; ಯಾಗಿಯೇ ಉಳಿದೆ.   ಗೆಳೆಯ ಕರುಣನನ್ನು ತೆಂಗಿನ ತೋಟಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದಾಗ, ಎಳನೀರು ಕೆತ್ತಲು ಬಾರದಿದ್ದವನನ್ನು ಕಂಡು &lsquo;ನೀ ಎಂಥ ರೈತನ ಮಗನೋ. ? &rsquo; ಎಂದು ನಿಂದಿಸಿದ್ದ.   ಮಚ್ಚಿನಲ್ಲಿ ತೆಂಗಿನಕಾಯಿ ಸುಲಿಯುವಾಗ ಪಚಕ್-ಪಚಕ್-ಪಚಕ್ ಅಂತ ರಾಢಿ ಎಬ್ಬಿಸಿದಾಗ, ನನ್ನ ಕೈಯಿಂದ ಮಚ್ಚು ವಾಪಾಸು ಪಡೆದು ಮೂರೇ ಏಟಿಗೆ ತೆಂಗಿನ ಕಾಯಿ ಸಿಪ್ಪೆ ತೆಗೆದು.  ಅಮ್ಮ ಹೇಳುವಳು &lsquo; ಹೊಡೆತ!! ಅಂದ್ರೆ ಹಿಂಗ್ ಹೊಡಿಬೇಕು. , ಅದುರು-ಹೊಡ್ತ ಹೊಡುದ್ರೆ ಹೆಂಗೆ. ? ಹೆದುರ್ಕೋಬಾರ್ದು!! &rsquo; ಅಂತ!! ಇದನ್ನ ಅವಮಾನ ಅನ್ಕೋಂಡ್ರೆ.  ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಇದು ಅವಮಾನವೇ.  ಅದಕ್ಕೆ!! ಕೋಟ್ ಮಾಡಿ ಹೇಳಿದ್ದು. !! ನನ್ನ ಕುಲ-ಕಸುಬಿಗೆ, ನನ್ನ ಹುಟ್ಟೂರಿಗೆ. , ನನ್ನ ಜೀವನಕ್ಕೇ ನಾನೊಬ್ಬ &lsquo;ಶಾಶ್ವತ ಪ್ರವಾಸಿ&#8217;ಯಾಗಿ ಉಳಿದು ಬಿಟ್ಟೆ ಅಂತ.   ವ್ಯವಸಾಯ  ಅಂದರೆ ಫನ್ ಅಷ್ಟೇ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ!! ಸಿಕ್ಕಾಪಟ್ಟೆ ದೈಹಿಕ  ಮತ್ತು ಮಾನಸಿಕ ಶ್ರಮದ ಅವಶ್ಯಕತೆ ಇತ್ತು.  ವ್ಯವಸಾಯವನ್ನು ಒಂದು ಬಿಜಿನೆಸ್ ಅಂದುಕೊಂಡರೂ. , ಮಳೆ-ಪ್ರವಾಹ, ಬಿಸಿಲು-ಬರಗಾಲ, ರೋಗ-ರುಜಿನ, ಆಳು-ಕಾಳು, ರೇಟು-ಗೀಟು ಇನ್ನು ಮುಂತಾದ  ನೂರಾರು ಅನ್-ಸರ್ಟನಿಟಿಗಳ ನಡುವೆಅಖಾಡಕ್ಕಿಳಿದು &#8216;ಸ್ಟ್ರಗಲ್ ಫಾರ್ ಎಗ್-ಜಿಸ್ಟೆನ್ಸು&rsquo;  ಅನ್ನೋ ಜೀವವಿಕಾಸದ ಮೂಲ ಕಲ್ಪನೆಯ ಅಂಚಿಗೆ ಹೋಗಿ ಗೆದ್ದು ಬರಬೇಕು.   ಮುಂದೆ ಡಿಗ್ರಿ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ, ಕೆಲಸವಿಲ್ಲದೆ ಊರಲ್ಲಿ ಅಲೆಯುವಾಗ, ಪುನಃ ಅಪ್ಪನ ಜೊತೆ  ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಕೃಷಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿ ಬಂತು.  ಆದರೆ ಈಗ ತಾನೊಬ್ಬ ಲೇಬರ್  ಅಲ್ಲವಾಗಿಯೂ, ತಾನು &lsquo;ಓದಿರುವ&rsquo; ಸ್ಕಿಲ್ಡ್ ಲೇಬರ್ ಅಂತಾಗಿಯೂ ಮೂಡಿತ್ತು &lsquo;ಕೊಂಬು&rsquo; …, ಬಿಗಿ  ಕೆಲಸದಿಂದಾಗಿ ಅಂಗೈ ಚರ್ಮವು ತನ್ನ ಮೃದುತ್ವ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಕಲ್ಲಿನಂತಾಗಿ, ಮುಖ  ತೊಳೆಯುವಾಗ, ಗೀರಿದಂತಾದಾಗ ಆ &lsquo;ಕೊಂಬು&rsquo; ಕಳಚಿ ಬಿತ್ತು.   &lsquo; ತೇಜಸ್ವಿ &rsquo; ಯವರ &lsquo;ಸಹಜ ಕೃಷಿ&rsquo;  ಪುಸ್ತಕ ಓದಿದ ಮೇಲೆ, ಅದರಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ, ಮೋಹಿತನಾಗಿ, &ldquo; ನಾವುಗಳು ವ್ಯವಸಾಯ  ಮಾಡುವ ರೀತಿನೇ… ಸರಿ ಇಲ್ಲ.  ನಾವು ಭೂಮಿಯನ್ನ ಉಳಬಾರದು, ಗೊಬ್ಬರ ಹಾಕಬಾರದು, ಕ್ರಿಮಿನಾಶಕ ಸಿಂಪಡಿಸಬಾರದು.  ಅರಣ್ಯಕ್ಕೂ,  ಕೃಷಿ ಭೂಮಿಗೂ ಏನು ವ್ಯತ್ಯಾಸ!!. ? ನೈಸರ್ಗಿಕವಾಗಿ ಕಾಡು ಯಾವ ರೀತಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತೋ … ಹಾಗೆಯೇ ನಮ್ಮ ಕೃಷಿ ಪದ್ಧತಿಯೂ ಕೂಡ  ಇರಬೇಕು.  ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ತನ್ನೊಳಗೆ ಅಡಗಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಪ್ರಕೃತಿ!! ಗೆ ತನ್ನ  ಒಡಲೊಳಗೆ ಹಾಕಿರುವ ಬೀಜವನ್ನೋ ಅಥವಾ ದಿಂಡನ್ನೋ ಬೆಳೆಸಿ ಕಾಯುವ ಚೈತನ್ಯ  ಇರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೇ. ? ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಾವು ಅತಿಯಾದ ಸರ್ಕಸ್ಸು ಮಾಡುವ ಅವಶ್ಯಕತೆ ಇಲ್ಲ.  &rdquo; ಎಂದೆಲ್ಲಾ ಭಾವಾವೇಶದಿಂದ ನಮ್ಮ ತಂದೆಯವರಿಗೆ ವಿವರಿಸಿದಾಗ,  &ldquo; ಉತ್ತಂಗಿಲ್ಲ!! ಬಿತ್ತಂಗಿಲ್ಲ!! ಕಾಲ್ ಮೇಲೆ ಕಾಲು ಹಾಕಿ ಕೂತ್ರೆ, ಫಸಲು ಬಂದು  ಬಾಗ್ಲು ಬಡೀಬೇಕು.  ಅದು ಹೆಂಗ್ ಕೆಲಸಾನೆ ಮಾಡದೆ ಇರೋ!! ಹೊಸ ಹೊಸ ಕೆಲಸಗಳನ್ನ ಹುಡುಕಿ  ತರ್ತೀಯಾ. ? ನಾನು ಇಷ್ಟು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಸಿರೋ ಮರಗಳನ್ನ, ಒಂದೇ ವರ್ಷದಲ್ಲಿ  ಸರ್ವನಾಶ ಮಾಡಿ ಬಿಡ್ತೀಯ.  ಹಂಗೂ ನಿನಗೆ ಏನಾದ್ರು ಏಕ್ಸು-ಪೆರಿಮೆಂಟು ಮಾಡಲೇ ಬೇಕು  ಅಂತಿದ್ರೆ. , ಯಾವ್ದಾದ್ರು ಹೊಸ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಮಾಡು.  ನನ್ನ ತೋಟದ ತಂಟೆಗೆ ಬಂದ್ರೆ  ಕೈ-ಕಾಲು ಮುರಿತೀನಿ.  &rdquo; ಅಂದರು ನಮ್ಮಪ್ಪ.    ಥಿಯಾರಿಟಿಕಲಿ ಫುಕುವೋಕಾ ಮಾದರಿಯ &lsquo; ಸಹಜ ಕೃಷಿ &#8216;ಯ ಬಹಳಷ್ಟು ವಿಷಯಗಳು ನನನ್ನು  ಆವರಿಸಿಕೊಂಡು ಕಾಡುತ್ತವೆಯಾದರೂ, ಅವುಗಳು.  ತಲೆಬಾಲವಿಲ್ಲದ ನನ್ನ ಕಲ್ಪನೆಗಳ ಅನಾಥ  ಪ್ರಜ್ಞೆಯಂತೆಯೇ ಅಣಕಿಸುತ್ತವೆಯಷ್ಟೇ ವಿನಃ ಪ್ರಾಕ್ಟಿಕಲ್ ಆಗಿ ಎಂದಾದರೂ ಒಮ್ಮೆ ನನ್ನ  ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡಬಹುದು ಎಂಬುದರ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ.  ಯಾಕಂದ್ರೆ ಅಷ್ಟು  ಕಮಿಟ್-ಮೆಂಟು, ರಿಸ್ಕು, &#8216;ಇದು ಬೇಕು&rsquo; ಎಂಬುದರ ಕ್ಲಾರಿಟಿ ಇಲ್ಲ.  ಶ್ಯಾನೆ ಕನ್-ಫ್ಯೂಜುಡು ಪರ್ಸನ್ನು.    ವ್ಯವಸಾಯ ಅಂದರೆ, ಲಾಭದಾಯಕ ವ್ಯಾಪರವೋ ಅಥವಾ ಅದೊಂದು ಕಲಾತ್ಮಕ ಜೀವನ ಶೈಲಿಯೋ ಎಂಬ  ಗೊಂದಲದಲ್ಲಿರುವಾಗ … ಗೆಳೆಯ ಸೀನ!! ಎಕರೆಗೆ ಐದು ಲಕ್ಷ ರೂಪಾಯಿ ಬೆಲೆ ಬಾಳುವ  ಸಮೃದ್ಧವಾದ &lsquo;ಬಾಳೆ&rsquo; ಬೆಳೆದು ಫೋನಾಯಿಸಿದ.   ಇದಪ್ಪ ವರ್ಸೆ ಅಂದ್ರೆ!!              ಈ ಬರಹವು ಪಂಜು!! ಅಂತರ್ಜಾಲ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಗೊಂಡಿದೆ.  ಪ್ರಕಟಿಸಿದ ನಟರಾಜು ಮತ್ತು ಪಂಜು ತಂಡಕ್ಕೆ ಧನ್ಯಾವದಗಳು.  ಅದರ ಕೊಂಡಿ ಈ ಕೆಳಗಿದೆ.  <a href="http://www.">http://www.</a> panjumagazine. com/?p=4817</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/10/16/528976/"/>
    <updated>2013-10-16T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/10/16/528976</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ಮೈ ಸೂರ ಚಳಿಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಸೂರ ನೆನಪಲ್ಲಿ ಮರಿಗುಬ್ಬಿಯಂತೆ  ನಾ ಕುಳಿತಿರಲು ; ; ; ಯಾರು ಹೆಕ್ಕಿ ತೆಗೆದರು ಒಲ್ಲದ</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2013/10/05/407888/"/>
    <updated>2013-10-05T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2013/10/05/407888</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> ಸಹಜ ಕೃಷಿ..    ಈ ಪುಸ್ತಕ ನಾನು ಓದುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅದನ್ನು ಬರೆದ ಮಹಾನುಭಾವ ಈ ಭೂಮಿ ಮೇಲೆ ಇರಲಿಲ್ಲ.   ಕಾಡು ಕಡಿದು ಆ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ತೋಟ ಮಾಡಿದರೆ.    ಆ ಜಾಗವನ್ನ ಅರಣ್ಯ ಅಂಥ ಕರೆಯುವುದಕ್ಕಾಗುತ್ತ.   ಗೊಬ್ಬರ ಹಾಕದೆ, ಉಳುಮೆ ಮಾಡದೆ</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
