<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: village | Chetan K Honnavile]]></title>
  <link href="http://yoursite.com/blog/categories/village/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2014-03-03T19:38:20+05:30</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Chethan]]></name>
    <email><![CDATA[omega.chetan@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ಯುಗಾದಿ ಹಬ್ಬದ ದಿನ, ನಮ್ಮೂರಲ್ಲಿ]]></title>
    <link href="http://yoursite.com/2009/03/31/yugadi-habbada-dina-nammooralli/"/>
    <updated>2009-03-31T00:00:00+05:30</updated>
    <id>http://yoursite.com/2009/03/31/yugadi-habbada-dina-nammooralli</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ಈ ಸಾರಿ ಯುಗಾದಿ ಹೇಗಿತ್ತು.. ತುಂಬಾ ಚೆನ್ನಾಗೇ ಇರುತ್ತೆ.  ಯಾಕಂದ್ರೆ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಬ್ಬಗಳು ಹೆಸರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯ. ಉಳಿದಂತೆ ಅದರ ಉದ್ದೇಶವನ್ನ ಸದ್ದಿಲ್ಲದಂತೆ ಸಿದ್ದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೊರಡುತ್ವೆ.<br/>
ಕಾರಣಾಂತರದಿಂದ ಹಬ್ಬಕ್ಕೆ ಊರಿಗೆ ಹೋಗಕ್ಕಾಗ್ಲಿಲ್ಲ.  ಈ ಪಟ್ಟಣದ ನೀರಸ ಸಂಭ್ರಮ ನೋಡ್ಬೇಕು ಅಂತ ನನ್ನ ಹಣೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆದಿತ್ತು ಅನ್ಸತೆ.</p>

<p>ನಮ್ಮ ಎರೆಯಾದಲ್ಲಿ ೧೦ ಗಂಟೆಗೆ ಹೋಟೆಲ್ಲು ಕ್ಲೋಸ್ ಆಗುತ್ತೆ. ಬೇಗ ಎದ್ದು ಮೊದಲು ತಿಂಡಿ ಮುಗಿಸಿದೆ.   ಆಮೇಲೆ ಎಣ್ಣೆ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ, ದೇವಸ್ಥಾನ ಸುತ್ತಿ, ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಒಳ್ಳೇದು ಮಾಡು,  ಒಳ್ಳೆ ಬುದ್ದಿ ಕೊಡು ಅಂತಲೂ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ ಮನೆ ಸೇರಿದೆ.  ಹಬ್ಬ ಮುಗೀತು. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕೂತು ನಮ್ಮ ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರಬಹುದಾದ ಸಂಭ್ರಮಗಳ ಮೆಲುಕು ಹಾಕ್ದೆ.  ಬನ್ನಿ ಹೋಗಿ ಬರೋಣ.</p>

<p>ಬೆಳಗ್ಗೆ ಸೂರ್ಯ ಹುಟ್ಟೋದಕ್ಕೂ ಮುಂಚೆ ಹಳ್ಳಿಗೆ ಹಳ್ಳೀನೆ&hellip;, ಆ ದಿನದ ಸಂಭ್ರಮಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ&hellip;   ಗಿಜಗಿಜ ಅಂಥ ಸದ್ದು.  ಹೆಂಗಸರು ಅಂಗಳಕ್ಕೆ ಸಗಣಿನೀರು ಹಾಕೋದ್ರಲ್ಲಿದ್ರೆ, ಹೆಣ್ಮಕ್ಳು ರಂಗೋಲಿ ಡಬ್ಬ ಹಿಡ್ಕೊಂಡು ಸ್ಕೆಚ್ ಹಾಕ್ತಿರ್ತಾರೆ, ಊರಗುಡಿಯಿಂದ ಸುಪ್ರಭಾತ ಕೇಳಿ ಬರ್ತಾ ಇರುತ್ತೆ.   ಅಪ್ಪನ ಜೊತೆ ತೋಟಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಬಾಳೆಕಂದು,   ಮಾವಿನೆಲೆ ತಂದುಮನೆ ಮುಂದೆ ಬಾಳೆ ಕಂದು ಕಟ್ಟಿ, ಮಾವಿನ ತೋರಣ ಮಾಡೊದರೊಳಗೆ  ಊರು ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿ ತಲುಪಿರುತ್ತೆ.  ಜನಗಳು ಚಾನಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಹಸು ಕರುಗಳ ಮೈ ಉಜ್ಜಿ ತೊಳೆದು,  ಟಿಲ್ಲರ್ರು,ಎತ್ತಿನ ಬಂಡಿ ಎಲ್ಲ ತೊಳೆದು,  ಎತ್ತಿನಕೊಂಬುಗಳನ್ನ ಉಜ್ಜಿ ಬಣ್ಣ ಹಚ್ಚಿ,  ಕೊಂಬಿನ ತುದಿಗೆ ಟೇಪ್ ಕಟ್ಟಿ,  ಅದರ ಮೈಗೆಲ್ಲ ಬಣ್ಣದ ಗುರುತು ಮಾಡ್ತಾರೆ.</p>

<p>ಇನ್ನು ಮನೆ ಸೇರಿದ್ರೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅಮ್ಮ ಅರಳೆಣ್ಣೆಗೆ ಅರಿಶಿನ, ಬೇವು ಹಾಕಿ ಕುದಿಸಿ  ತಯಾರಾಗಿ ಇರ್ತಿದ್ರು. ಅದನ್ನ ಮೈಗೆಲ್ಲ ಹಚ್ಚಿ ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ದಬ್ಬುತ್ತಿದ್ರು.  ಅಲ್ಲಿ ಅವರವರ ವಯಸ್ಸಿನ ಹುಡುಗರು, ಎಣ್ಣೆ ಮೈಯಲ್ಲಿ ಪೈಲ್ವಾನ್ಗಳ ಹಾಗೆ ಗುಂಪುಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು  ಹರಟೆ ಕೊಚ್ಚುವರು. ಎಳೆಬಿಸಿಲು ಕಾಯಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ನಾನ.</p>

<p>ಹಸುವಿಗೆ ಅಕ್ಕಿ ಬೆಲ್ಲ ಕೊಟ್ಟು ಮುಂದಿನ ಬಾಗಿಲಿನಿಂದಮನೆ ಒಳಗೆ ತಂದು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಿಡೋದು.  ಓಳಿಗೆ ಊಟ ಮಾಡಿ ದೊಡ್ಡಮ್ಮ, ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ,ಅತ್ತೆ ಮನೆ,ಹಿಂದಿನ ಮನೆ,  ಅಕ್ಕ ಪಕ್ಕದ ಮನೆಗೆಲ್ಲ ನುಗ್ಗಿ ಹಬ್ಬದ ವೈಖರಿ ಸವಿಯೋದುಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಮನೆ ಒಳಿಗೇನು ತಿನ್ನೋದು. ಆಹಾ!! ಕೆಲವು ಕಡೆ ಎತ್ತು ಗಳನ್ನ ಬೆಂಕಿಯ ಮೂಲಕ  ಕಿಚ್ಚು ಹಾಯಿಸುವುದನ್ನ ಮಾಡ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹಬ್ಬದ ಒಂದು ಇನಿಂಗ್ಸ್ ಮುಗಿದ ಹಾಗೆ.</p>

<p>ನಿಜವಾದ ಹಬ್ಬ ಶುರುವಾಗೋದೇ ಸಂಜೆ ಮೇಲೆ.  ನಮ್ಮ ಸೂರಿಮಾಮ ಪಶ್ಚಿಮದ ಕಡೆ ಕರಗಿ ಹೋಗ್ತಾ ಇದ್ರೆ, ಇತ್ತ ನಮ್ಮೂರ ಜನಗಳೆಲ್ಲ ಮನೆಗೆಲಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಗಿಸಿ, ಮನೆ ಹೊರಗೆ ಗುಂಪು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಕೂದಲೆಳೆಗೂ ಚಿಕ್ಕದಾಗಿ ಆಗಸದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಬಹುದಾದ ಚಂದಮಾಮನ ಹುಡುಕಾಟ ಶುರುಮಾಡ್ತಾರೆ.   (ಇದೊಂಥರ ವಿಪರ್ಯಾಸ! ಗಣೇಶ ಹಬ್ಬದ ದಿನ ಇದೆ ಚಂದ್ರನ ನೋಡಿದ್ರೆ ಪಾಪ ಬರುತ್ತೆ ಅನ್ನುವವರುಈ ದಿನ ಮಾತ್ರ ಬಿದಿಗೆ ಚಂದ್ರನ ಅನಂತ ಆಗಸದ ನಡುವಿನಿಂದಹೆಕ್ಕಿ ತೆಗೆಯುವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಪುಣ್ಯದ ಭಾವನೆ ಕಾಣ್ತಾರೆ.  ಇದೆ ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ವೈವಿಧ್ಯತೆ ಅಲ್ವೇ ?) ಸಂಜೆ ಕೆಂಪಾಗ್ತಿದ್ದ ಹಾಗೆ ಜನರ ಕಾತರ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತೆ.  ಇದರ ಮದ್ಯೆ ಹಲವು ತುಂಟಾಟಗಳು ನಡೆಯುತ್ತೆ.  ಎಲೆಕ್ಟ್ರಿಕ್ ತಂತಿಗಳ ಮಧ್ಯದಿಂದ,ಮರದೆಲೆಗಳ ನಡುವೆಯಿಂದಚಂದ್ರನ ಹುಡುಕಾಟ ತಾರಕಕ್ಕೆ ಏರಿರುತ್ತೆ.   ಅಂತೂ ಇಂತೂ ಚಂದ್ರ ಯಾರಿಗೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಂಡ್ರೆ ಆಯ್ತು.  ಎಲ್ಲರೂ ಅವರ ಹಿಂದೆ, ಆ ದಿನದ ಸೆಲೆಬ್ರಿಟಿ ಅವರೇ.  ಕಣ್ಣು ಕಾಣಿಸದ ಮುದುಕರಿಗೂ ಆ ಚಂದ್ರನ್ನ  ತೋರಿಸೋದರಲ್ಲಿ ಜೀವ ಸಾಕಾಗಿರತ್ತೆ.</p>

<p>ಮುಂದೆ ಏನು ? <br/>
ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಕೈ ಮುಗಿದು, ದೇವರ ದೀಪ ಹಚ್ಚಿ, ಎಣ್ಣೆ ಊದುಬತ್ತಿ ತಗೊಂಡು ಊರ ಗುಡಿಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಓಡ್ತಾರೆ.  ಆ ಸಂಭ್ರಮ ನೋಡ್ಬೇಕು.  ಹುಡ್ಗಿರೆಲ್ಲ ಸೀರೆಯಲ್ಲಿದ್ರೆ,  ಹುಡುಗರು ಬಿಳಿ ಪಂಜೆಯಲ್ಲಿರ್ತಾರೆ.  ಒಬ್ಬರಿಗೊಬ್ಬರು ಹೊಸ ವರುಷದ ಶುಭಾಶಯಗಳನ್ನ ಹಂಚಿಕೊಂಡು,  ಚಂದ್ರನ ನೋಡಿದ್ರ, ಕಾಣಿಸ್ತ ಅಂತೆಲ್ಲಾ ಕೇಳಿ,  ಬೇವು ಬೆಲ್ಲ ಕೊಟ್ಟು, ಖುಷಿಯ ಸಡಗರಕ್ಕೆ ರೂಪ ಕೊಡ್ತಾರೆ.  ಎಲ್ಲರ ಮನೆಗೂ ಹೋಗಿ ಹಿರಿಯರ ಕಾಲಿಗೆ ಬೀಳಬೇಕು.   ತರಹಾವೇರಿ ಆಶಿರ್ವಾದಗಳು &ldquo;ಒಳ್ಳೆ ಮಾರ್ಕ್ಸ್ ಬರಲಿ,ಬೇಗ ಮದುವೆ ಆಗಲೀ, ಮಕ್ಕಳಾಗಲಿ, ಒಳ್ಳೆ ಕೆಲಸ ಸಿಗಲಿ,&rdquo; ಹೀಗೆ.. ಎಲ್ಲ ಗುರುತಿನ ಮುಖಗಳೇ,  ಪರಿಚಯದವರು.  ಒಬ್ಬರಿಗೊಬ್ಬರು ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು ವಿಶ್ ಮಾಡಿ. ಆಹಾ..  ಹೀಗೆ ಮುಂದುವರೆಯುತ್ತೆ .</p>

<p>ನಮ್ಮೂರಪಯಣ ಚೆನ್ನಾಗಿತ್ತು ಅಂಥ ಭಾವಿಸ್ತೇನೆ.  ಈ ಸಿಟಿಯಲ್ಲಿದ್ದು ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಿಸ್ ಮಾಡ್ಕೊಂಡೆ.
ಭಾಂದವ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಪದಗಳನ್ನ ಬಳಸೋದು, ಸಂಬಂದಗಳನ್ನ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಬೇಕು ಅಂತಲೇ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ವಿಧ ವಿಧ ಸರ್ಕಸ್ ಗಳು ನಮ್ಮ ಒಂದೊಂದು ಹೆಜ್ಜೆಗಳು ,  ಆಚರಣೆಗಳು ವಿಶ್ವಭಾಂದವ್ಯಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ಇರೋವಾಗ  ಇದಕ್ಕಿಂತ ಒಳ್ಳೇದು ಇನ್ನೇನೋ ಇದೆ ಅಂಥ ಹುಡುಕೋದ್ರಲ್ಲಿ ಅರ್ಥ ಇಲ್ಲ. ಏನಂತಿರಾ ? .  .</p>

<p>(ಇದನ್ನ ಬರೆದದ್ದು 2008 ರಲ್ಲಿ, ಆ ಅನುಭವಗಳು ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಒಂದೈದು-ಹತ್ತು ವರ್ಷ ಹಿಂದಿನದ್ದು. ಈಗ, ನಮ್ಮೂರಲ್ಲಿ ಅಶ್ಟೆಲ್ಲಾ ಸೀನ್ ಇಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗ್ಲೂ ಅಶ್ಟೆಲ್ಲಾ ಸೀನ್ ಇಲ್ಲವೋ ಅಥವಾ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನ ನಾ ನೋಡುವ ರೀತಿ ಬದಲಾಗಿ ಹೋಯ್ತಾ &hellip; ಅದೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. &ndash; 2/3/2014 )</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
